\biblebook{ Lamentationes}
\begin{biblechapter}
 \verse ALEPH. Quomodo sedet sola
 civitas plena populo!
 Facta est quasi vidua
 domina gentium;
 princeps provinciarum
 facta est sub tributo.
 \verse BETH. Plorans plorat in nocte,
 et lacrimae eius in maxillis eius;
 non est qui consoletur eam
 ex omnibus caris eius:
 omnes amici eius spreverunt eam
 et facti sunt ei inimici.
 \verse GHIMEL. Migravit Iudas prae afflictione
 et multitudine servitutis;
 habitat inter gentes
 nec invenit requiem:
 omnes persecutores eius apprehenderunt eam
 inter angustias.
 \verse DALETH. Viae Sion lugent,
 eo quod non sint qui veniant ad sollemnitatem;
 omnes portae eius destructae,
 sacerdotes eius gementes,
 virgines eius afflictae,
 et ipsa oppressa amaritudine.
 \verse HE. Facti sunt hostes eius in caput,
 inimici eius in securitate,
 quia Dominus afflixit eam
 propter multitudinem iniquitatum eius;
 parvuli eius ducti sunt captivi
 ante faciem tribulantis.
 \verse VAU. Et egressus est a filia Sion
 omnis decor eius;
 facti sunt principes eius velut cervi
 non invenientes pascua
 et abierunt absque fortitudine
 ante faciem persequentis.
 \verse ZAIN. Recordata est Ierusalem
 dierum afflictionis suae et peregrinationis,
 omnium desiderabilium suorum,
 quae habuerat a diebus antiquis,
 cum caderet populus eius in manu hostili,
 et non esset auxiliator;
 viderunt eam hostes
 et deriserunt interitum eius.
 \verse HETH. Peccatum peccavit Ierusalem,
 propterea abominabilis facta est;
 omnes, qui glorificabant eam, spreverunt illam,
 quia viderunt ignominiam eius:
 ipsa autem gemens
 conversa est retrorsum.
 \verse TETH. Sordes eius in fimbriis eius,
 nec recordata est finis sui;
 deposita est vehementer,
 non habens consolatorem.
 “ Vide, Domine, afflictionem meam, quoniam erectus est inimicus! ”.
 \verse IOD. Manum suam misit hostis
 ad omnia desiderabilia eius,
 quia vidit gentes
 ingressas sanctuarium suum,
 de quibus praeceperas,
 ne intrarent in ecclesiam tuam.
 \verse CAPH. Omnis populus eius gemens
 et quaerens panem;
 dederunt pretiosa quaeque pro cibo
 ad refocillandam animam.
 “ Vide, Domine, et considera,
 quoniam facta sum vilis!
 \verse LAMED. O vos omnes, qui transitis per viam,
 attendite et videte,
 si est dolor sicut dolor meus,
 quem paravit mihi,
 quo afflixit me Dominus
 in die irae furoris sui.
 \verse MEM. De excelso misit ignem,
 in ossa mea immisit eum;
 expandit rete pedibus meis,
 convertit me retrorsum:
 posuit me desolatam,
 tota die maerore confectam.
 \verse NUN. Vigilavit super iniquitates meas,
 in manu eius convolutae sunt
 et impositae collo meo;
 debilitavit virtutem meam:
 dedit me Dominus in manu,
 de qua non potero surgere.
 \verse SAMECH. Sprevit omnes fortes meos
 Dominus in medio mei;
 vocavit adversum me conventum,
 ut contereret iuvenes meos:
 torcular calcavit Dominus
 virgini filiae Iudae.
 \verse AIN. Idcirco ego plorans,
 et oculus meus deducens aquas,
 quia longe factus est a me consolator
 reficiens animam meam;
 facti sunt filii mei desolati,
 quoniam invaluit inimicus ”.
 \verse PHE. Expandit Sion manus suas,
 non est qui consoletur eam;
 mandavit Dominus adversum Iacob
 in circuitu eius hostes eius:
 facta est Ierusalem
 quasi polluta menstruis inter eos.
 \verse SADE. “ Iustus est Dominus,
 quia contra os eius rebellis fui.
 Audite, obsecro, universi populi,
 et videte dolorem meum:
 virgines meae et iuvenes mei
 abierunt in captivitatem.
 \verse COPH. Vocavi amicos meos,
 et ipsi deceperunt me;
 sacerdotes mei et senes mei
 in urbe consumpti sunt,
 quia quaesierunt cibum sibi,
 ut refocillarent animam suam.
 \verse RES. Vide, Domine, quoniam tribulor;
 efferbuerunt viscera mea,
 subversum est cor meum in memetipsa,
 quoniam valde rebellis fui;
 foris orbavit me gladius
 et domi mors.
 \verse SIN. Audi, quia ingemisco ego,
 et non est qui consoletur me;
 omnes inimici mei audierunt malum meum,
 laetati sunt quoniam tu fecisti.
 Adduc diem, quem proclamasti,
 et fient similes mei.
 \verse THAU. Ingrediatur omne malum eorum coram te,
 et fac eis,
 sicut fecisti mihi
 propter omnes iniquitates meas;
 multi enim gemitus mei,
 et cor meum maerens ”.
 
\begin{biblechapter}
 \verse ALEPH. Quomodo obtexit caligine in furore suo
 Dominus filiam Sion!
 Proiecit de caelo in terram
 gloriam Israel
 et non est recordatus scabelli pedum suorum
 in die furoris sui.
 \verse BETH. Praecipitavit Dominus
 nec pepercit omnia pascua Iacob;
 destruxit in furore suo
 munitiones filiae Iudae;
 deiecit in terram, polluit
 regnum et principes eius.
 \verse GHIMEL. Confregit in ira furoris sui
 omne cornu Israel;
 avertit retrorsum dexteram suam
 a facie inimici
 et succendit in Iacob quasi ignem flammae
 devorantis in gyro.
 \verse DALETH. Tetendit arcum suum quasi inimicus,
 firmavit dexteram suam quasi hostis
 et occidit omne,
 quod pulchrum erat visu,
 in tabernaculo filiae Sion;
 effudit quasi ignem indignationem suam.
 \verse HE. Factus est Dominus velut inimicus,
 deglutivit Israel,
 deglutivit omnia moenia eius,
 dissipavit munitiones eius
 et multiplicavit in filia Iudae
 maerorem et maestitiam.
 \verse VAU. Et dissipavit quasi hortum saepem suam,
 demolitus est tabernaculum suum; oblivioni tradidit Dominus in Sion festivitatem et sabbatum
 et despexit in indignatione furoris sui
 regem et sacerdotem.
 \verse ZAIN. Reppulit Dominus altare suum,
 maledixit sanctuario suo;
 tradidit in manu inimici
 muros domorum eius:
 vocem dederunt in domo Domini
 sicut in die sollemni.
 \verse HETH. Cogitavit Dominus dissipare
 murum filiae Sion;
 tetendit funiculum,
 non avertit manum suam a perditione;
 et in luctum redegit antemurale et murum:
 pariter elanguerunt.
 \verse TETH. Defixae sunt in terra portae eius;
 perdidit et contrivit vectes eius.
 Rex eius et principes eius in gentibus;
 non est lex,
 et prophetae eius non invenerunt
 visionem a Domino.
 \verse IOD. Sederunt in terra,
 conticuerunt senes filiae Sion,
 consperserunt cinere capita sua,
 accincti sunt ciliciis;
 abiecerunt in terram capita sua
 virgines Ierusalem.
 \verse CAPH. Defecerunt prae lacrimis oculi mei,
 efferbuerunt viscera mea;
 effusum est in terra iecur meum
 super contritione filiae populi mei,
 cum deficeret parvulus et lactans
 in plateis oppidi.
 \verse LAMED. Matribus suis dixerunt:
 “ Ubi est triticum et vinum? ”,
 cum deficerent quasi vulnerati
 in plateis civitatis,
 cum exhalarent animas suas
 in sinu matrum suarum.
 \verse MEM. Cui comparabo te vel cui assimilabo te,
 filia Ierusalem?
 Cui exaequabo te et consolabor te, virgo filia Sion?
 Magna est enim velut mare contritio tua;
 quis medebitur tui?
 \verse NUN. Prophetae tui viderunt tibi falsa et stulta
 nec aperiebant iniquitatem tuam,
 ut converterent sortem tuam;
 viderunt autem tibi oracula
 mendacii et seductionis.
 \verse SAMECH. Plauserunt super te manibus
 omnes transeuntes per viam;
 sibilaverunt et moverunt caput suum
 super filiam Ierusalem:
 “ Haeccine est urbs, quam vocabant perfectum decorem,
 gaudium universae terrae? ”.
 \verse PHE. Aperuerunt super te os suum
 omnes inimici tui;
 sibilaverunt et fremuerunt dentibus
 et dixerunt: “ Devoravimus;
 en ista est dies, quam exspectabamus:
 invenimus, vidimus ”.
 \verse AIN. Fecit Dominus, quae cogitavit;
 complevit sermonem suum,
 quem praeceperat a diebus antiquis:
 destruxit et non pepercit.
 Et laetificavit super te inimicum
 et exaltavit cornu hostium tuorum.
 \verse SADE. Clamet cor tuum ad Dominum
 super muros filiae Sion;
 deduc quasi torrentem lacrimas
 per diem et noctem.
 Non des requiem tibi,
 neque taceat pupilla oculi tui.
 \verse COPH. Consurge, lamentare in nocte
 in principio vigiliarum,
 effunde sicut aquam cor tuum
 ante conspectum Domini;
 leva ad eum manus tuas
 pro anima parvulorum tuorum,
 qui defecerunt in fame
 in capite omnium compitorum.
 \verse RES. “ Vide, Domine, et considera,
 cui feceris ita;
 ergone comedent mulieres fructum suum,
 parvulos diligenter fovendos?
 Num occidetur in sanctuario Domini
 sacerdos et propheta?
 \verse SIN. Iacuerunt in terra foris
 puer et senex;
 virgines meae et iuvenes mei
 ceciderunt in gladio:
 interfecisti in die furoris tui,
 percussisti nec misertus es.
 \verse THAU. Vocasti quasi ad diem sollemnem,
 qui terrerent me de circuitu,
 et non fuit in die furoris Domini,
 qui effugeret et relinqueretur:
 quos fovi et enutrivi,
 inimicus meus consumpsit eos ”.
 
\begin{biblechapter}
 \verse ALEPH. Ego vir videns paupertatem meam
 in virga indignationis eius.
 \verse ALEPH. Me minavit et adduxit
 in tenebras et non in lucem.
 \verse ALEPH. Tantum in me vertit et convertit
 manum suam tota die.
 \verse BETH. Consumpsit pellem meam et carnem meam,
 contrivit ossa mea.
 \verse BETH. Aedificavit in gyro meo
 et circumdedit me felle et labore.
 \verse BETH. In tenebrosis collocavit me
 quasi mortuos sempiternos.
 \verse GHIMEL. Circumaedificavit adversum me, ut non egrediar,
 aggravavit compedem meum.
 \verse GHIMEL. Sed et cum clamavero et rogavero,
 exclusit orationem meam.
 \verse GHIMEL. Conclusit vias meas lapidibus quadris,
 semitas meas subvertit.
 \verse DALETH. Ursus insidians factus est mihi,
 leo in absconditis.
 \verse DALETH. Semitas meas subvertit et confregit me,
 posuit me desolatam.
 \verse DALETH. Tetendit arcum suum et posuit me
 quasi signum ad sagittam.
 \verse HE. Misit in renibus meis
 filias pharetrae suae.
 \verse HE. Factus sum in derisum omni populo meo,
 canticum eorum tota die.
 \verse HE. Replevit me amaritudinibus,
 inebriavit me absinthio.
 \verse VAU. Et fregit in glarea dentes meos,
 depressit me cinere.
 \verse VAU. Et repulsa est a pace anima mea,
 oblitus sum bonorum.
 \verse VAU. Et dixi: “ Periit splendor meus et spes mea a Domino ”.
 \verse ZAIN. Recordare paupertatis et peregrinationis meae,
 absinthii et fellis.
 \verse ZAIN. Memoria memor est
 et tabescit in me anima mea.
 \verse ZAIN. Haec recolam in corde meo,
 ideo sperabo.
 \verse HETH. Misericordiae Domini, quia non sumus consumpti,
 quia non defecerunt miserationes eius.
 \verse HETH. Novae sunt omni mane,
 magna est fides tua.
 \verse HETH. “ Pars mea Dominus, dixit anima mea;
 propterea exspectabo eum ”.
 \verse TETH. Bonus est Dominus sperantibus in eum,
 animae quaerenti illum.
 \verse TETH. Bonum est praestolari cum silentio
 salutare Domini.
 \verse TETH. Bonum est viro, cum portaverit
 iugum ab adulescentia sua.
 \verse IOD. Sedebit solitarius et tacebit,
 cum istud imponitur ei.
 \verse IOD. Ponet in pulvere os suum,
 si forte sit spes.
 \verse IOD. Dabit percutienti se maxillam,
 saturabitur opprobriis.
 \verse CAPH. Quia non repellet in sempiternum
 Dominus.
 \verse CAPH. Quia si afflixit, et miserebitur
 secundum multitudinem misericordiarum suarum.
 \verse CAPH. Non enim humiliat ex corde suo
 et affligit filios hominum.
 \verse LAMED. Conterere sub pedibus suis
 omnes vinctos terrae.
 \verse LAMED. Declinare iudicium viri
 in conspectu vultus Altissimi.
 \verse LAMED. Pervertere hominem in iudicio suo,
 num Dominus haec ignorat?
 \verse MEM. Quis est iste, qui dixit, et factum est?
 Dominus non iussit?
 \verse MEM. Ex ore Altissimi nonne egrediuntur
 et mala et bona?
 \verse MEM. Quid murmurabit homo vivens,
 vir pro peccatis suis?
 \verse NUN. “ Scrutemur vias nostras et quaeramus
 et revertamur ad Dominum.
 \verse NUN. Levemus corda nostra cum manibus
 ad Dominum in caelos.
 \verse NUN. Nos inique egimus et rebelles fuimus;
 idcirco tu inexorabilis fuisti.
 \verse SAMECH. Operuisti in furore et percussisti nos;
 occidisti nec pepercisti.
 \verse SAMECH. Opposuisti nubem tibi,
 ne transeat oratio.
 \verse SAMECH. In eradicationem et abiectionem posuisti nos
 in medio populorum.
 \verse PHE. Aperuerunt super nos os suum
 omnes inimici nostri.
 \verse PHE. Formido et fovea facta est nobis,
 vastatio et contritio ”.
 \verse PHE. Rivos aquarum deducit oculus meus
 in contritione filiae populi mei.
 \verse AIN. Oculus meus lacrimas effundit nec tacet,
 eo quod non sit requies.
 \verse AIN. Donec respiciat et videat
 Dominus de caelis.
 \verse AIN. Oculus meus affligit animam meam
 prae cunctis filiabus urbis meae.
 \verse SADE. Venatione venati sunt me quasi avem
 inimici mei gratis.
 \verse SADE. Perdiderunt in lacu vitam meam
 et iecerunt lapides super me.
 \verse SADE. Inundaverunt aquae super caput meum,
 dixi: “ Perii ”.
 \verse COPH. Invocavi nomen tuum, Domine,
 de profunditate lacus.
 \verse COPH. Vocem meam audisti: “ Ne avertas
 aurem tuam a singultu meo et clamoribus ”.
 \verse COPH. Appropinquasti in die, quando invocavi te,
 dixisti: “ Ne timeas ”.
 \verse RES. Iudicasti, Domine, causam animae meae,
 redemisti vitam meam.
 \verse RES. Vidisti, Domine, afflictionem meam;
 iudica iudicium meum.
 \verse RES. Vidisti omnem furorem eorum, universas cogitationes eorum adversum me.
 \verse SIN. Audisti opprobrium eorum, Domine,
 omnes cogitationes eorum adversum me.
 \verse SIN. Labia insurgentium mihi et meditationes eorum
 adversum me tota die.
 \verse SIN. Sessionem eorum et resurrectionem eorum vide;
 ego sum psalmus eorum.
 \verse THAU. Reddes eis vicem, Domine,
 iuxta opera manuum suarum.
 \verse THAU. Dabis eis duritiam cordis,
 exsecrationem tuam.
 \verse THAU. Persequeris in furore et conteres eos
 sub caelis tuis, Domine.
 
\begin{biblechapter}
 \verse ALEPH. Quomodo obscuratum est aurum,
 mutatum est obryzum optimum!
 Dispersi sunt lapides sancti
 in capite omnium platearum.
 \verse BETH. Filii Sion incliti
 et ponderati auro primo,
 quomodo reputati sunt in vasa testea,
 opus manuum figuli!
 \verse GHIMEL. Sed et thoes nudaverunt mammam,
 lactaverunt catulos suos;
 filia populi mei crudelis
 quasi struthio in deserto.
 \verse DALETH. Adhaesit lingua lactantis
 ad palatum eius in siti;
 parvuli petierunt panem,
 et non erat qui frangeret eis.
 \verse HE. Qui vescebantur voluptuose,
 interierunt in viis;
 qui nutriebantur in coccinis,
 amplexati sunt stercora.
 \verse VAU. Et maior effecta est iniquitas filiae populi mei
 peccato Sodomae,
 quae subversa est in momento,
 et non laborabant in ea manus.
 \verse ZAIN. Candidiores nazaraei eius nive,
 nitidiores lacte,
 rubicundiores in corpore coralliis,
 sapphirus aspectus eorum.
 \verse HETH. Denigrata est super carbones facies eorum,
 et non sunt cogniti in plateis:
 adhaesit cutis eorum ossibus,
 aruit et facta est quasi lignum.
 \verse TETH. Melius fuit occisis gladio
 quam interfectis fame,
 quoniam isti extabuerunt consumpti
 a sterilitate terrae.
 \verse IOD. Manus mulierum misericordium
 coxerunt filios suos:
 facti sunt cibus earum
 in contritione filiae populi mei.
 \verse CAPH. Complevit Dominus furorem suum,
 effudit iram indignationis suae;
 et succendit ignem in Sion,
 qui devoravit fundamenta eius.
 \verse LAMED. Non crediderunt reges terrae
 et universi habitatores orbis,
 quoniam ingrederetur hostis et inimicus
 per portas Ierusalem.
 \verse MEM. Propter peccata prophetarum eius
 et iniquitates sacerdotum eius,
 qui effuderunt in medio eius
 sanguinem iustorum.
 \verse NUN. Erraverunt caeci in plateis,
 polluti sunt in sanguine,
 ita ut nemo posset attingere
 lacinias eorum.
 \verse SAMECH. “ Recedite! Pollutus est ”, clamaverunt eis;
 “ Recedite, abite, nolite tangere! ”.
 Cum fugerent et errarent, dixerunt inter gentes:
 “ Non addent ultra ut incolant ”.
 \verse PHE. Facies Domini dispersit eos,
 non addet ut respiciat eos;
 facies sacerdotum non respexerunt
 neque senum miserti sunt.
 \verse AIN. Adhuc deficiunt oculi nostri
 ad auxilium nostrum vanum?
 In specula nostra respeximus
 ad gentem, quae salvare non potest.
 \verse SADE. Insidiati sunt vestigiis nostris,
 ne iremus per plateas nostras.
 “ Appropinquavit finis noster, completi sunt dies nostri,
 quia venit finis noster ”.
 \verse COPH. Velociores fuerunt persecutores nostri
 aquilis caeli;
 super montes persecuti sunt nos,
 in deserto insidiati sunt nobis.
 \verse RES. Spiritus oris nostri, unctus Domini,
 captus est in foveis eorum,
 de quo dicebamus: “ Sub umbra sua
 vivemus in gentibus ”.
 \verse SIN. Gaude et laetare, filia Edom,
 quae habitas in terra Us;
 ad te quoque perveniet calix,
 inebriaberis atque nudaberis.
 \verse THAU. Completa est iniquitas tua, filia Sion,
 non addet ultra ut transmigret te;
 visitavit iniquitatem tuam, filia Edom,
 discooperuit peccata tua.
 
\begin{biblechapter}
 \verse Recordare, Domine, quid acciderit nobis;
 intuere et respice opprobrium nostrum.
 \verse Hereditas nostra versa est ad alienos,
 domus nostrae ad extraneos.
 \verse Pupilli facti sumus absque patre,
 matres nostrae quasi viduae.
 \verse Aquam nostram pecunia bibimus,
 ligna nostra pretio comparamus.
 \verse Iugum in cervicibus nostris minamur;
 lassis non datur requies.
 \verse Aegyptiis dedimus manum et Assyriis,
 ut saturaremur pane.
 \verse Patres nostri peccaverunt et non sunt,
 et nos iniquitates eorum portamus. 
 \verse Servi dominantur nostri;
 non est qui redimat de manu eorum.
 \verse Vitae nostrae periculo afferimus panem nobis
 a facie gladii in deserto.
 \verse Pellis nostra quasi clibanus exusta est
 propter aestum famis.
 \verse Mulieres in Sion humiliaverunt
 et virgines in civitatibus Iudae.
 \verse Principes manu eorum suspensi sunt;
 facies senum honorem non habuerunt.
 \verse Adulescentes molam portaverunt,
 et pueri sub lignis corruerunt.
 \verse Senes deficiunt de portis,
 iuvenes de choro psallentium.
 \verse Defecit gaudium cordis nostri;
 versus est in luctum chorus noster.
 \verse Cecidit corona capitis nostri;
 vae nobis, quia peccavimus!
 \verse Propterea maestum factum est cor nostrum,
 ideo contenebrati sunt oculi nostri,
 \verse propter montem Sion, quia desolatus est:
 vulpes ambulant in eo.
 \verse Tu autem, Domine, in aeternum permanebis,
 solium tuum in generationem et generationem.
 \verse Quare in perpetuum oblivisceris nostri,
 derelinques nos in longitudinem dierum?
 \verse Converte nos, Domine, ad te, et convertemur;
 innova dies nostros sicut a principio.
 \verse Ergone proiciens reppulisti nos,
 iratus es contra nos vehementer?
    
\end{biblechapter}
