\biblebook{Liber I Paralipomenon}

\begin{biblechapter}   
\verse Adam, Seth, Enos, 
\verse Cainan, Malaleel, Iared, 
\verse Henoch, Mathusala, Lamech, 
\verse Noe, Sem, Cham et Iapheth. 
\verse Filii Iapheth: Gomer, Magog, Madai et Iavan, Thubal, Mosoch, Thiras. 
\verse Porro filii Gomer: Aschenez et Riphath et Thogorma. 
\verse Filii autem Iavan: Elisa et Tharsis, Getthim et Rodanim. 
\verse Filii Cham: Chus et Mesraim, Phut et Chanaan. 
\verse Filii autem Chus: Saba et Hevila, Sabatha et Regma et Sabathacha. Porro filii Regma: Saba et Dedan. 
\verse Chus autem genuit Nemrod; iste coepit esse potens in terra. 
\verse Mesraim vero genuit Ludim et Anamim et Laabim et Nephthuim, 
\verse Phetrusim quoque et Chasluim, de quibus egressi sunt Philisthim e Caphtorim. 
\verse Chanaan vero genuit Sidonem primogenitum, Heth, 
\verse Iebusaeum quoque et Amorraeum et Gergesaeum 
\verse Hevaeumque et Aracaeum et Sinaeum, 
\verse Aradium quoque et Samaraeum et Emathaeum. 
\verse Filii Sem: Elam et Assur et Arphaxad et Lud et Aram. Filii autem Aram: Us et Hul et Gether et Mes. 
\verse Arphaxad autem genuit Sala, qui et ipse genuit Heber. 
\verse Porro Heber nati sunt duo filii: nomen uni Phaleg, quia in diebus eius divisa est terra, et nomen fratris eius Iectan. 
\verse Iectan autem genuit Elmodad et Saleph et Asarmoth et Iare, 
\verse Adoram quoque et Uzal et Decla,  
\verse Ebal etiam et Abimael et Saba necnon 
\verse et Ophir et Hevila et Iobab; omnes isti filii Iectan. 
\verse Sem, Arphaxad, Sala, 
\verse Heber, Phaleg, Reu, 
\verse Seruch, Nachor, Thare,  
\verse Abram: iste est Abraham. 
\verse Filii autem Abraham: Isaac et Ismael. 
\verse Et hae generationes eorum: primogenitus Ismaelis Nabaioth et Cedar et Adbeel et Mabsam, 
\verse Masma et Duma, Massa, Hadad et Thema, 
\verse Iethur, Naphis, Cedma; hi sunt filii Ismaelis. 
\verse Filii autem Ceturae concubinae Abraham, quos genuit: Zamran, Iecsan, Madan, Madian, Iesboc, Sue. Porro filii Iecsan: Saba et Dedan. Filii autem Dedan: Assurim et Latusim et Loommim. 
\verse Filii autem Madian: Epha et Opher et Henoch et Abida et Eldaa. Omnes hi filii Ceturae. 
\verse Generavit autem Abraham Isaac, cuius fuerunt filii Esau et Israel. 
\verse Filii Esau: Eliphaz, Rahuel, Iehus, Ialam, Core. 
\verse Filii Eliphaz: Theman, Omar, Sepho, Gatham, Cenez, Thamna, Amalec. 
\verse Filii Rahuel: Nahath, Zara, Samma, Meza. 
\verse Filii Seir: Lotan, Sobal, Sebeon, Ana, Dison, Eser, Disan. 
\verse Filii Lotan: Hori, Hemam; soror autem Lotan fuit Thamna. 
\verse Filii Sobal: Alvan et Manahath et Ebal et Sepho et Onam. Filii Sebeon: Aia et Ana. 
\verse Filii Ana: Dison. Filii Dison: Hemdan et Eseban et Iethran et Charran. 
\verse Filii Eser: Bilhan et Zavan et Iacan. Filii Disan: Us et Aran. 
\verse Isti sunt reges, qui imperaverunt in terra Edom, antequam esset rex super filios Israel: Bela filius Beor, et nomen civitatis eius Denaba. 
\verse Mortuus est autem Bela, et regnavit pro eo Iobab filius Zarae de Bosra. 
\verse Cumque et Iobab fuisset mortuus, regnavit pro eo Husam de terra Themanorum. 
\verse Obiit quoque et Husam, et regnavit pro eo Adad filius Badad, qui percussit Madian in terra Moab; et nomen civitatis eius Avith. 
\verse Cumque et Adad fuisset mortuus, regnavit pro eo Semla de Masreca. 
\verse Sed et Semla mortuus est; et regnavit pro eo Saul de Rohoboth, quae iuxta amnem sita est.
\verse Mortuo quoque Saul, regnavit pro eo Baalhanan filius Achobor. 
\verse Sed et hic mortuus est, et regnavit pro eo Adad, cuius urbis fuit nomen Phau; et appellata est uxor eius Meetabel filia Matred filiae Mezaab. 
\verse Adad autem mortuo, duces pro regibus in Edom esse coeperunt: dux Thamna, dux Alva, dux Ietheth, 
\verse dux Oolibama, dux Ela, dux Phinon, 
\verse dux Cenez, dux Theman, dux Mabsar, 
\verse dux Magdiel, dux Iram. Hi duces Edom. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Filii autem Israel: Ruben, Simeon, Levi, Iuda, Issachar et Zabulon, 
\verse Dan, Ioseph, Beniamin, Nephthali, Gad, Aser. 
\verse Filii Iudae: Her, Onan et Sela; hi tres nati sunt ei de filia Sue Chananitide. Fuit autem Her primogenitus Iudae malus coram Domino, et occidit eum. 
\verse Thamar autem nurus eius peperit ei Phares et Zara; omnes ergo filii Iudae quinque. 
\verse Filii autem Phares: Esrom et Hamul. 
\verse Filii quoque Zarae: Zamri et Ethan et Heman, Chalchol quoque et Darda; simul quinque. 
\verse Filii Charmi: Achar, qui turbavit Israel et peccavit in furto anathematis. 
\verse Filii Ethan: Azarias. 
\verse Filii autem Esrom, qui nati sunt ei: Ierameel et Aram et Chaleb. 
\verse Porro Aram genuit Aminadab, Aminadab autem genuit Naasson principem filiorum Iudae, 
\verse Naasson quoque genuit Salmon, de quo ortus est Booz. 
\verse Booz vero genuit Obed, qui et ipse genuit Isai. 
\verse Isai autem genuit primogenitum Eliab, secundum Abinadab, tertium Samma, 
\verse quartum Nathanael, quintum Raddai, 
\verse sextum Asom, septimum David. 
\verse Quorum sorores fuerunt: Sarvia et Abigail; filii Sarviae: Abisai, Ioab et Asael, tres. 
\verse Abigail autem genuit Amasa, cuius pater fuit Iether Ismaelites. 
\verse Chaleb vero filius Esrom genuit de uxore sua nomine Azuba, de qua nati sunt Ierioth, Ieser et Sobab et Ardon. 
\verse Cumque mortua fuisset Azuba, accepit uxorem Chaleb Ephratha, quae peperit ei Hur. 
\verse Porro Hur genuit Uri, et Uri genuit Beseleel. 
\verse Post haec ingressus est Esrom ad filiam Machir patris Galaad et accepit eam, cum ipse esset annorum sexaginta; quae peperit ei Segub.  
\verse Sed et Segub genuit Iair, qui possedit viginti tres civitates in terra Galaad. 
\verse Cepitque Gesur et Aram oppida Iair ipsis et Canath et viculos eius sexaginta civitates. Omnes isti filii Machir patris Galaad. 
\verse Cum autem mortuus esset Esrom, ingressus est Chaleb ad Ephratha uxorem Esrom patris sui. Habuit quoque Esrom uxorem Abia, quae peperit ei Ashur patrem Thecue. 
\verse Nati sunt autem filii Ierameel primogeniti Esrom: Ram primogenitus eius et Buna et Aran et Asom et Ahia. 
\verse Duxit quoque uxorem alteram Ierameel nomine Atara, quae fuit mater Onam. 
\verse Sed et filii Ram primogeniti Ierameel fuerunt: Moos et Iamin et Acar. 
\verse Onam autem habuit filios: Sammai et Iada. Filii autem Sammai: Nadab et Abisur. 
\verse Nomen vero uxoris Abisur Abiail, quae peperit ei Ahobban et Molid. 
\verse Filii autem Nadab fuerunt Saled et Apphaim; mortuus est autem Saled absque liberis. 
\verse Filius vero Apphaim: Iesi, qui Iesi genuit Sesan; porro Sesan genuit Oholai. 
\verse Filii autem Iada fratris Semmei: Iether et Ionathan; sed et Iether mortuus est absque liberis.  
\verse Porro Ionathan genuit Phaleth et Ziza. Isti fuerunt filii Ierameel. 
\verse Sesan autem non habuit filios sed filias et servum Aegyptium nomine Ieraa;  
\verse deditque ei filiam suam uxorem, quae peperit ei Eththei. 
\verse Eththei autem genuit Nathan, et Nathan genuit Zabad; 
\verse Zabad quoque genuit Ophlal, et Ophlal genuit Obed. 
\verse Obed genuit Iehu, Iehu genuit Azariam; 
\verse Azarias genuit Helles, Helles genuit Elasa.  
\verse Elasa genuit Sisamoi, Sisamoi genuit Sellum; 
\verse Sellum genuit Iecemiam, Iecemias genuit Elisama. 
\verse Filii autem Chaleb fratris Ierameel: Mesa primogenitus eius, ipse est pater Ziph; et filius eius Maresa pater Hebron. 
\verse Porro filii Hebron: Core et Thapphua et Recem et Samma; 
\verse Samma autem genuit Raham patrem Iercaam, et Recem genuit Sammai. 
\verse Filius Sammai: Maon, et Maon pater Bethsur. 
\verse Epha autem concubina Chaleb peperit Charran et Mosa et Gezez; porro Charran genuit Gezez. 
\verse Filii Iahaddai: Regem et Iotham et Gesan et Phalet et Epha et Saaph. 
\verse Concubina Chaleb Maacha peperit Saber et Tharana. 
\verse Genuit autem Saaph pater Madmena Sue patrem Machbena et patrem Gabaa. Filia vero Chaleb fuit Achsa.  
\verse Hi erant filii Chaleb. Filii Hur primogeniti Ephratha: Sobal pater Cariathiarim, 
\verse Salmon pater Bethlehem, Hariph pater Bethgader. 
\verse Fuerunt autem filii Sobal patris Cariathiarim Raaia, dimidium Manahat 
\verse et cognationes Cariathiarim: Iethraei et Phutaei et Sumathaei et Maseraei. Ex his egressi sunt Saraitae et Esthaolitae. 
\verse Filii Salmon: Bethlehem et Netophathitae, Atarothbethioab et dimidium Manahat de Saraa, 
\verse cognationes quoque de Cariathsepher habitantes in Iabes: Therathaei, Semathaei et Suchathaei. Hi sunt Cinaei, qui orti sunt de Ammath patre domus Rechab. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse David vero hos habuit filios, qui ei nati sunt in Hebron: primogenitum Amnon ex Achinoam Iezrahelitide, secundum Daniel de Abigail de Carmel, 
\verse tertium Absalom filium Maacha filiae Tholmai regis Gesur, quartum Adoniam filium Haggith, 
\verse quintum Saphatiam ex Abital, sextum Iethraam de Egla uxore sua.  
\verse Sex ergo nati sunt ei in Hebron, ubi regnavit septem annis et sex mensibus. Triginta autem et tribus annis regnavit in Ierusalem. 
\verse Porro in Ierusalem nati sunt ei filii: Samua et Sobab et Nathan et Salomon, quattuor de Bethsabee filia Ammiel; 
\verse Iebahar quoque et Elisama et Eliphalet 
\verse et Noga et Napheg et Iaphia  
\verse necnon Elisama et Eliada et Eliphalet, novem. 
\verse Omnes hi filii David absque filiis concubinarum; habueruntque sororem Thamar. 
\verse Filius autem Salomonis Roboam, cuius Abia filius genuit Asa; de hoc quoque natus est Iosaphat 
\verse pater Ioram; qui Ioram genuit Ochoziam, ex quo ortus est Ioas. 
\verse Et huius Amasias filius genuit Azariam, porro Azariae filius Ioatham 
\verse procreavit Achaz patrem Ezechiae, de quo natus est Manasses.  
\verse Sed et Manasses genuit Amon patrem Iosiae; 
\verse filii autem Iosiae fuerunt: primogenitus Iohanan, secundus Ioachim, tertius Sedecias, quartus Sellum. 
\verse Filii Ioachim: Iechonias filius eius, Sedecias filius eius. 
\verse Filii Iechoniae captivi fuerunt: Salathiel filius eius, 
\verse Melchiram, Phadaia, Senasser et Iecemias, Hosama et Nadabias. 
\verse De Phadaia orti sunt Zorobabel et Semei. Zorobabel genuit Mosollam, Hananiam et Salomith sororem eorum 
\verse Hasabamque et Ohol et Barachiam et Hasadiam, Iosabhesed, quinque. 
\verse Filii autem Hananiae: Pheltias, Iesaias, Raphaia, Arnan, Abdia et Sechenias. 
\verse Filii Secheniae: Semeia et Hattus et Igal et Baria et Naaria et Saphat, sex numero. 
\verse Filii Naariae: Elioenai et Ezechias et Ezricam, tres. 
\verse Filii Elioenai: Odovia et Eliasib et Pheleia et Accub et Iohanan et Dalaia et Anani, septem. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Filii Iudae: Phares, Esrom et Charmi et Hur et Sobal. 
\verse Reaia vero filius Sobal genuit Iahath, de quo nati sunt Ahumai et Laad; hae cognationes Saraitarum. 
\verse Et ista stirps Etam: Iezrahel et Iesema et Iedebos, nomenque sororis eorum Asalelphuni. 
\verse Phanuel autem pater Gedor et Ezer pater Hosa; isti sunt filii Hur primogeniti Ephratha patris Bethlehem. 
\verse Ashur vero patris Thecue erant duae uxores: Halaa et Naara. 
\verse Peperit autem ei Naara Oozam et Hepher et Themani et Ahasthari; isti sunt filii Naara. 
\verse Porro filii Halaa: Sereth et Sohar et Ethnan. 
\verse Cos autem genuit Anob et Sobeba et cognationes Aharehel filii Arum. 
\verse Fuit autem Iabes inclitus prae fratribus suis; et mater eius vocavit nomen illius Iabes dicens: “Quia peperi eum in dolore". 
\verse Invocavit vero Iabes Deum Israel dicens: “Si benedicens benedixeris mihi et dilataveris terminos meos, et fuerit manus tua mecum, et feceris me a malitia non opprimi!". Et praestitit Deus quae precatus est. 
\verse Chelub autem frater Suaa genuit Mahir, qui fuit pater Esthon. 
\verse Porro Esthon genuit Bethrapha et Phasea et Tehinna patrem Hirnaas (id est urbis Naas); hi sunt viri Recha. 
\verse Filii autem Cenez: Othoniel et Saraia; porro filii Othoniel: Hathath et Maonathi. 
\verse Maonathi genuit Ophra, Saraia autem genuit Ioab patrem Geharasim (id est vallis Artificum); ibi quippe artifices erant. 
\verse Filii vero Chaleb filii Iephonne: Hir et Ela et Naham; filius quoque Ela: Cenez. 
\verse Filii quoque Iallelel: Ziph et Zipha, Thiria et Asarel. 
\verse Et filii Ezra: Iether et Mered et Epher et Ialon. Et genuit Iether Mariam et Sammai et Iesba patrem Esthemo. 
\verse a Hi autem sunt filii Bethiae filiae pharaonis, quam accepit Mered: 18b peperit Iared patrem Gedor et Heber patrem Socho et Iecuthiel patrem Zanoa. 
\verse Filii autem uxoris eius Iudaicae sororis Naham patris Ceilae: Dalaia et Simeon pater Ioman. Filii autem Naham patris Ceilae: Garmitae et Esthemo Maachathitarum. 
\verse Filii quoque Simon: Ammon et Rinna, Benhanan et Thilon. Et filii Iesi: Zoheth et Benzoheth. 
\verse Filii Sela filii Iudae: Her pater Lecha et Laada pater Maresa et cognationes domus operantium byssum in Bethasbea 
\verse et Iochim virique Chozeba et Ioas et Saraph, qui principes fuerunt in Moab et qui reversi sunt in Bethlehem; hae autem sunt res veteres. 
\verse Hi sunt figuli habitantes Netaim et Gedera; apud regem in operibus eius commorati sunt ibi. 
\verse Filii Simeon: Namuel et Iamin, Iarib, Zara, Saul; 
\verse Sellum filius eius, Mabsam filius eius, Masma filius eius. 
\verse Filii Masma: Hamuel filius eius, Zacchur filius eius, Semei filius eius. 
\verse Filii Semei sedecim et filiae sex; fratres autem eius non habuerunt filios multos, et universa cognatio eorum non potuit adaequare summam filiorum Iudae. 
\verse Habitaverunt autem in Bersabee et Molada et Asarsual 
\verse et in Bilha et in Esem et in Tholad 
\verse et in Bathuel et in Horma et in Siceleg 
\verse et in Bethmarchaboth et in Asarsusim et in Bethberai et in Saarim; hae civitates eorum usque ad regem David. 
\verse Villae quoque eorum: Etam et Ain, Remmon et Thochen et Asan, civitates quinque. 
\verse Et universi viculi eorum per circuitum civitatum istarum usque ad Baal; haec est habitatio eorum et genealogia. 
\verse Masobab quoque et Iemlech et Iosa filius Amasiae 
\verse et Ioel et Iehu filius Iosabiae filii Saraiae filii Asiel 
\verse et Elioenai et Iacoba et Isuhaia et Asaia et Adiel et Isimiel et Banaia, 
\verse Ziza quoque filius Sephei filii Allon filii Iedaia filii Semri filii Samaia. 
\verse Isti nominatim inscripti erant principes in cognationibus suis; et familiae eorum expansae sunt vehementer, 
\verse et profecti sunt ad introitum Gedor usque ad orientem vallis, ut quaererent pascua gregibus suis. 
\verse Inveneruntque pascuas uberes et valde bonas et terram latissimam et quietam et fertilem, in qua ante habitaverunt de stirpe Cham. 
\verse Hi ergo venerunt, qui inscripti erant nominatim, in diebus Ezechiae regis Iudae, et percusserunt tabernacula eorum et Meunitas, qui inventi fuerunt ibi, et deleverunt eos usque in praesentem diem habitaveruntque pro eis, quoniam uberrimas ibidem pascuas reppererunt. 
\verse De filiis quoque Simeon abierunt in montem Seir viri quingenti habentes principes Pheltiam et Naariam et Raphaiam et Oziel filios Iesi 
\verse et percusserunt reliquias, quae evadere potuerant Amalecitarum, et habitaverunt ibi pro eis usque ad diem hanc. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Filii quoque Ruben primogeniti Israel: ipse quippe fuit primogenitus eius, sed, cum violasset torum patris sui, data sunt primogenita eius filiis Ioseph filii Israel, ut non computaretur in primogenitum, 
\verse quia Iuda erat quidem fortissimus inter fratres suos et de stirpe eius principes germinati sunt, primogenita autem reputata sunt Ioseph. 
\verse Filii ergo Ruben primogeniti Israel: Henoch et Phallu, Hesron et Charmi. 
\verse Filii Ioel: Semeia filius eius, Gog filius eius, Semei filius eius, 
\verse Micha filius eius, Reaia filius eius, Baal filius eius, 
\verse Beera filius eius, quem captivum duxit Theglathphalasar rex Assyriorum, et fuit princeps in tribu Ruben. 
\verse Fratres autem eius in cognationibus eius, quando numerabantur in genealogiis suis, erant: caput Iehiel, deinde Zacharias; 
\verse porro Bela filius Azaz filii Samma filii Ioel, ipse habitavit in Aroer usque ad Nabo et Baalmeon.  
\verse Contra orientalem quoque plagam habitavit usque ad introitum eremi, quae est inde a flumine Euphrate; multum quippe gregum eorum numerus creverat in terra Galaad. 
\verse In diebus autem Saul proeliati sunt contra Agarenos et interfecerunt illos; habitaveruntque pro eis in tabernaculis eorum in omni plaga, quae respicit ad orientem Galaad. 
\verse Filii vero Gad e regione eorum habitaverunt in terra Basan usque Salcha:  
\verse Ioel in capite et Sapham secundus, porro Ianai et Saphat in Basan; 
\verse fratres vero eorum secundum familias suas: Michael et Mosollam et Seba et Iorai et Iachan et Zie et Heber, septem. 
\verse Hi filii Abihail filii Huri filii Iaroe filii Galaad filii Michael filii Iesesi filii Ieddo filii Buz. 
\verse Ahi filius Abdiel filii Guni princeps familiarum eorum. 
\verse Et habitaverunt in Galaad et in Basan et in viculis eius et in cunctis suburbanis Saron usque ad terminos. 
\verse Omnes hi numerati sunt in diebus Ioatham regis Iudae et in diebus Ieroboam regis Israel. 
\verse Filii Ruben et Gad et dimidiae tribus Manasse viri bellatores scuta portantes et gladios et tendentes arcum eruditique ad proelia, quadraginta quattuor milia et septingenti sexaginta procedentes ad pugnam; 
\verse dimicaverunt contra Agarenos et Ituraeos et Naphisaeos et Nodabaeos. 
\verse Et datum est eis auxilium, traditique sunt in manus eorum Agareni et universi, qui fuerant cum eis, quia Deum invocaverunt cum proeliarentur, et exaudivit eos, eo quod credidissent in eum. 
\verse Ceperuntque omnia, quae possederant, camelorum quinquaginta milia et ovium ducenta quinquaginta milia, asinos duo milia et animas hominum centum milia; 
\verse vulnerati autem multi corruerunt; fuit enim bellum Domini. Habitaveruntque pro eis usque ad transmigrationem. 
\verse Filii quoque dimidiae tribus Manasse possederunt terram a Basan usque Baalhermon et Sanir et montem Hermon; ingens quippe numerus erat. 
\verse Et hi fuerunt principes familiarum eorum: Epher et Iesi et Eliel et Azriel et Ieremia et Odovia et Iediel; viri bellatores fortissimi et nominati, duces in familiis suis. 
\verse Reliquerunt autem Deum patrum suorum et fornicati sunt post deos populorum terrae, quos abstulit Deus coram eis. 
\verse Et suscitavit Deus Israel spiritum Phul regis Assyriorum et spiritum Theglathphalasar regis Assur; et transtulit Ruben et Gad et dimidium tribus Manasse et adduxit eos in Hala et Habor et Ara et fluvium Gozan usque ad diem hanc. 
\verse Filii Levi: Gerson, Caath, Merari. 
\verse Filii Caath: Amram, Isaar, Hebron et Oziel. 
\verse Filii Amram: Aaron, Moyses et Maria. Filii Aaron: Nadab et Abiu, Eleazar et Ithamar. 
\verse Eleazar genuit Phinees, et Phinees genuit Abisue; 
\verse Abisue vero genuit Bocci, et Bocci genuit Ozi. 
\verse Ozi genuit Zaraiam, et Zaraias genuit Meraioth, 
\verse porro Meraioth genuit Amariam, et Amarias genuit Achitob; 
\verse Achitob genuit Sadoc, Sadoc genuit Achimaas,  
\verse Achimaas genuit Azariam, Azarias genuit Iohanan; 
\verse Iohanan genuit Azariam: ipse est qui sacerdotio functus est in domo, quam aedificavit Salomon in Ierusalem. 
\verse Genuit autem Azarias Amariam, et Amarias genuit Achitob,  
\verse Achitob genuit Sadoc, et Sadoc genuit Sellum; 
\verse Sellum genuit Helciam, et Helcias genuit Azariam. 
\verse Azarias genuit Saraiam, et Saraias genuit Iosedec; 
\verse porro Iosedec egressus est, quando transtulit Dominus Iudam et Ierusalem per manus Nabuchodonosor. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Filii ergo Levi: Gerson, Caath et Merari. 
\verse Et haec nomina filiorum Gerson: Lobni et Semei. 
\verse Filii Caath: Amram et Isaar et Hebron et Oziel.  
\verse Filii Merari: Moholi et Musi. Hae autem cognationes Levi secundum familias eorum: 
\verse Gerson, Lobni filius eius, Iahath filius eius, Zimma filius eius, 
\verse Ioah filius eius, Addo filius eius, Zara filius eius, Iethrai filius eius. 
\verse Filii Caath: Aminadab filius eius, Core filius eius, Asir filius eius, 
\verse Elcana filius eius, Abiasaph filius eius, Asir filius eius, 
\verse Thahath filius eius, Uriel filius eius, Ozias filius eius, Saul filius eius. 
\verse Filii Elcana: Amasai et Achimoth,  
\verse Elcana filius eius, Sophai filius eius, Nahath filius eius, 
\verse Eliab filius eius, Ieroham filius eius, Elcana filius eius, Samuel filius eius. 
\verse Filii Samuel: primogenitus Ioel et secundus Abia. 
\verse Filii autem Merari: Moholi, Lobni filius eius, Semei filius eius, Oza filius eius, 
\verse Samaa filius eius, Haggia filius eius, Asaia filius eius. 
\verse Isti sunt, quos constituit David super cantum domus Domini, ex quo collocata est arca; 
\verse et ministrabant coram habitatione tabernaculi conventus canentes, donec aedificaret Salomon domum Domini in Ierusalem; stabant autem iuxta ordinem suum in ministerio. 
\verse Hi vero sunt, qui assistebant cum filiis suis. De filiis Caath: Heman cantor filius Ioel filii Samuel 
\verse filii Elcana filii Ieroham filii Eliel filii Thohu 
\verse filii Suph filii Elcana filii Mahath filii Amasai 
\verse filii Elcana filii Ioel filii Azariae filii Sophoniae 
\verse filii Thahath filii Asir filii Abiasaph filii Core 
\verse filii Isaar filii Caath filii Levi filii Israel. 
\verse Et frater eius Asaph, qui stabat a dextris eius, Asaph filius Barachiae filii Samaa 
\verse filii Michael filii Basaiae filii Melchiae 
\verse filii Athnai filii Zara filii Adaia 
\verse filii Ethan filii Zimma filii Semei 
\verse filii Iahath filii Gerson filii Levi. 
\verse Filii autem Merari fratres eorum ad sinistram: Ethan filius Cusi filii Abdi filii Melluch 
\verse filii Hasabiae filii Amasiae filii Helciae 
\verse filii Amsi filii Bani filii Somer 
\verse filii Moholi filii Musi filii Merari filii Levi. 
\verse Fratres quoque eorum Levitae, qui ordinati sunt in cunctum ministerium habitaculi domus Domini; 
\verse Aaron vero et filii eius adolebant super altare holocausti et super altare thymiamatis in omne opus sancti sanctorum, et ut expiarent pro Israel, iuxta omnia quae praecepit Moyses servus Dei. 
\verse Hi sunt autem filii Aaron: Eleazar filius eius, Phinees filius eius, Abisue filius eius, 
\verse Bocci filius eius, Ozi filius eius, Zaraia filius eius,  
\verse Meraioth filius eius, Amarias filius eius, Achitob filius eius, 
\verse Sadoc filius eius, Achimaas filius eius. 
\verse Et haec habitacula eorum per castra atque confinia, filiorum scilicet Aaron ex cognatione Caathitarum; ipsis enim sorte contigerat. 
\verse Dederunt igitur eis Hebron in terra Iudae et suburbana eius per circuitum; 
\verse agros autem civitatis et villas Chaleb filio Iephonne. 
\verse Porro filiis Aaron dederunt civitatem ad confugiendum: Hebron et Lobna et suburbana eius, 
\verse Iether quoque et Esthemo cum suburbanis eius, sed et Helon et Dabir cum suburbanis suis, 
\verse Asan quoque et Iutta et Bethsames et suburbana earum; 
\verse de tribu autem Beniamin: Gabaon et Gabaa et suburbana earum et Almath cum suburbanis suis, Anathoth quoque cum suburbanis suis: omnes civitates tredecim, singulae per cognationes suas. 
\verse Filiis autem Caath residuis de cognatione sua dederunt ex tribu Ephraim et ex tribu Dan et ex dimidia tribu Manasse in possessionem urbes decem. 
\verse Porro filiis Gerson per cognationes suas de tribu Issachar et de tribu Aser et de tribu Nephthali et de tribu Manasse in Basan urbes tredecim. 
\verse Filiis autem Merari per cognationes suas de tribu Ruben et de tribu Gad et de tribu Zabulon dederunt sorte civitates duodecim. 
\verse Dederunt quoque filii Israel Levitis civitates et suburbana earum; 
\verse dederuntque per sortem ex tribu filiorum Iudae et ex tribu filiorum Simeon et ex tribu filiorum Beniamin urbes has, quas vocaverunt nominibus suis. 
\verse Et his, qui erant ex cognationibus filiorum Caath, fuerunt civitates in terminis eorum de tribu Ephraim. 
\verse Dederunt ergo eis urbem ad confugiendum: Sichem cum suburbanis suis in monte Ephraim et Gazer cum suburbanis suis, 
\verse Iecmaam quoque cum suburbanis suis et Bethoron similiter; 
\verse necnon et Aialon cum suburbanis suis et Gethremmon in eundem modum. 
\verse Porro ex dimidia tribu Manasse Thanach et suburbana eius, Ieblaam et suburbana eius, his videlicet qui de cognationibus filiorum Caath reliqui erant. 
\verse Filiis autem Gerson de cognationibus dimidiae tribus Manasse: Golan in Basan et suburbana eius et Astharoth cum suburbanis suis. 
\verse De tribu Issachar Cedes et suburbana illius et Dabereth cum suburbanis suis, 
\verse Ramoth quoque et suburbana illius et Anem cum suburbanis suis. 
\verse De tribu vero Aser: Masal cum suburbanis suis et Abdon similiter, 
\verse Hucoc quoque et suburbana eius et Rohob cum suburbanis suis. 
\verse Porro de tribu Nephthali: Cedes in Galilaea et suburbana eius, Hamon cum suburbanis suis et Cariathaim et suburbana eius. 
\verse Filiis autem Merari residuis de tribu Zabulon: Remmon et suburbana eius et Thabor cum suburbanis suis. 
\verse Trans Iordanem quoque ex adverso Iericho, contra orientem Iordanis de tribu Ruben: Bosor in solitudine cum suburbanis suis et Iasa cum suburbanis suis, 
\verse Cademoth quoque et suburbana eius et Mephaath cum suburbanis suis. 
\verse Necnon et de tribu Gad: Ramoth in Galaad et suburbana eius et Mahanaim cum suburbanis suis, 
\verse sed et Hesebon cum suburbanis eius, et Iazer cum suburbanis suis. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Porro filii Issachar: Thola et Phua, Iasub et Semron, quattuor. 
\verse Filii Thola: Ozi et Raphaia et Ieriel et Iemai et Iebsem et Samuel, principes familiarum suarum; de stirpe Thola viri fortissimi numerati sunt iuxta genealogias suas in diebus David viginti duo milia sescenti. 
\verse Filii Ozi: Izrahia, de quo nati sunt Michael et Obadia et Ioel et Iesia, quinque principes omnes. 
\verse Cumque eis erant secundum genealogias familiarum suarum turmae accinctae ad proelium, viri fortissimi, triginta sex milia; multas enim habuere uxores et filios. 
\verse Fratresque eorum per omnes cognationes Issachar robustissimi ad pugnandum octoginta septem milia numerati sunt. 
\verse Filii Beniamin: Bela et Bochor et Iedihel, tres. 
\verse Filii Bela: Esebon et Ozi et Oziel et Ierimoth et Urai, quinque principes familiarum et ad pugnandum robustissimi; numerus autem eorum viginti duo milia et triginta quattuor. 
\verse Porro filii Bochor: Zamira et Ioas et Eliezer et Elioenai et Amri et Ierimoth et Abia et Anathoth et Almath; omnes hi filii Bochor. 
\verse Numerati sunt autem in genealogiis suis principes familiarum suarum ad bella fortissimi viginti milia et ducenti. 
\verse Porro filii Iedihel: Bilhan; filii autem Bilhan: Iehus et Beniamin et Aod et Chanaana et Zethan et Tharsis et Ahisahar; 
\verse omnes hi filii Iedihel principes familiarum suarum viri fortissimi decem et septem milia et ducenti ad proelium procedentes. 
\verse Suphim quoque et Huphim filii Hir et Husim filii Aher. 
\verse Filii autem Nephthali: Iasiel et Guni et Ieser et Sellum, filii Bilhae. 
\verse Porro filius Manasse: Asriel, quem peperit concubina eius Syra; peperit quoque Machir patrem Galaad. 
\verse Machir autem accepit uxorem de Huphim et Suphim et habuit sororem nomine Maacha; nomen autem secundi Salphaad, nataeque sunt Salphaad filiae. 
\verse Et peperit Maacha uxor Machir filium vocavitque nomen eius Phares; porro nomen fratris eius Sares et filii eius Ulam et Recem.  
\verse Filius autem Ulam: Badan; hi sunt filii Galaad filii Machir filii Manasse.  
\verse Soror autem eius Ammalecheth peperit Isod et Abiezer et Maala. 
\verse Erant autem filii Semida: Ahin et Sechem et Leci et Aniam. 
\verse Filii autem Ephraim: Suthala, Bared filius eius, Thahath filius eius, Elada filius eius, Thahath filius eius, 
\verse et huius filius Zabad et huius filius Suthala et huius filius Ezer et Elad. Occiderunt autem eos viri Geth indigenae, quia descenderant, ut invaderent possessiones eorum. 
\verse Luxit igitur Ephraim pater eorum multis diebus, et venerunt fratres eius, ut consolarentur eum;  
\verse ingressusque est ad uxorem suam, quae concepit et peperit filium, et vocavit nomen eius Beria, eo quod in malis domus eius ortus esset. 
\verse Filia autem eius fuit Sara, quae aedificavit Bethoron inferiorem et superiorem et Ozensara.  
\verse Porro filius eius Rapha et Reseph et Thale filius eius, de quo natus est Thaan, 
\verse qui genuit Laadan; huius quoque filius Ammiud genuit Elisama, 
\verse de quo ortus est Nun, qui habuit filium Iosue. 
\verse Possessio autem eorum et habitationes: Bethel cum filiabus suis et contra orientem Noran, ad occidentalem plagam Gazer et filiae eius, Sichem quoque cum filiabus suis usque Hai et filias eius. 
\verse Iuxta filios quoque Manasse: Bethsan et filias eius, Thanach et filias eius, Mageddo et filias eius, Dor et filias eius. In his habitaverunt filii Ioseph filii Israel. 
\verse Filii Aser: Iemna et Iesua et Isui et Beria et Sara soror eorum. 
\verse Filii autem Beria: Heber et Melchiel, ipse est pater Barzaith. 
\verse Heber autem genuit Iephlat et Somer et Hotham et Suaa sororem eorum. 
\verse Filii Iephlat: Phosech et Bamaal et Asoth; hi filii Iephlat. 
\verse Porro filii Somer fratris sui: Roaga et Haba et Aram. 
\verse Filii autem Hotham fratris eius: Supha et Iemna et Selles et Amal. 
\verse Filii Supha: Sue, Hamapher et Sual et Beri et Iamra, 
\verse Bosor et Od et Samma et Salusa et Iethran et Beera. 
\verse Filii Iether: Iephonne et Phaspha et Ara. 
\verse Filii autem Olla: Area et Hanniel et Resia. 
\verse Omnes hi filii Aser, principes familiarum electi atque fortissimi, capita principum; numerus autem eorum, qui inscripti erant in exercitu ad bellum, viginti sex milia. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Beniamin autem genuit Bela primogenitum suum, Asbel secundum, Ahara tertium, 
\verse Nohaa quartum et Rapha quintum. 
\verse Fueruntque filii Bela: Addar et Gera pater Aod, 
\verse Abisue quoque et Naaman et Ahoe, 
\verse sed et Gera et Sephuphan et Huram. 
\verse Hi sunt filii Aod principes familiarum habitantium in Gabaa, qui translati sunt in Manahath; 
\verse Naaman autem et Ahia et Gera: ipse transtulit eos et genuit Oza et Ahiud. 
\verse Porro Saharaim genuit in regione Moab, postquam dimisit Husim et Bara uxores suas; 
\verse genuit autem de Hodes uxore sua Iobab et Sebia et Mesa et Melcham, 
\verse Iehus quoque et Sechia et Marma; hi sunt filii eius principes in familiis suis. 
\verse De Husim vero genuit Abitob et Elphaal; 
\verse porro filii Elphaal Heber et Misaam et Samad; hic aedificavit Ono et Lod et filias eius. 
\verse Beria autem et Samma principes familiarum habitantium in Aialon; hi fugaverunt habitatores Geth. 
\verse Et Ahi et Sesac et Ierimoth 
\verse et Zabadia et Arad et Eder, 
\verse Michael quoque et Iespha et Ioha filii Beria.  
\verse Et Zabadia et Mosollam et Hezeci et Heber 
\verse et Iesamari et Iezlia et Iobab filii Elphaal 
\verse et Iacim et Zechri et Zabdi 
\verse et Elioenai et Selethai et Eliel 
\verse et Adaia et Baraia et Samarath filii Semei 
\verse et Iesphan et Heber et Eliel 
\verse et Abdon et Zechri et Hanan 
\verse et Hanania et Elam et Anathothia 
\verse et Iephdaia et Phanuel filii Sesac. 
\verse Et Samsari et Sohoria et Otholia 
\verse et Iersia et Elia et Zechri filii Ieroham. 
\verse Hi capita familiarum secundum genealogias, principes qui habitaverunt in Ierusalem. 
\verse In Gabaon autem habitaverunt Iehiel pater Gabaon, et nomen uxoris eius Maacha, 
\verse filiusque eius primogenitus Abdon et Sur et Cis et Baal et Ner et Nadab, 
\verse Gedor quoque et Ahio et Zacher et Macelloth; 
\verse et Macelloth genuit Samaa. Habitaveruntque ex adverso fratrum suorum in Ierusalem cum fratribus suis. 
\verse Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul. Porro Saul genuit Ionathan et Melchisua et Abinadab et Isbaal. 
\verse Filius autem Ionathan Meribbaal, et Meribbaal genuit Micha; 
\verse filii Micha Phithon et Melech et Tharaa et Ahaz.  
\verse Et Ahaz genuit Ioada, et Ioada genuit Almath et Azmaveth et Zamri; porro Zamri genuit Mosa. 
\verse Et Mosa genuit Banaa, cuius filius fuit Raphaia, de quo ortus est Elasa, qui genuit Asel. 
\verse Porro Asel sex filii fuere his nominibus: Ezricam primogenitus eius, Ismael, Saria, Azarias, Obdia et Hanan; omnes hi filii Asel. 
\verse Filii autem Esec fratris eius: Ulam primogenitus et Iehus secundus et Eliphalet tertius. 
\verse Fueruntque filii Ulam viri robustissimi ad bellum et magno robore tendentes arcum et multos habentes filios ac nepotes usque ad centum quinquaginta. Omnes hi filii Beniamin. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Universus ergo Israel dinumeratus est, et summa eorum scripta est in libro regum Israel et Iudae. Translatique sunt in Babylonem propter delictum suum. 
\verse Qui autem habitaverunt primi in possessionibus et in urbibus suis: Israel et sacerdotes et Levitae et Nathinaei. 
\verse Commorati sunt in Ierusalem de filiis Iudae et de filiis Beniamin, de filiis quoque Ephraim et Manasse. 
\verse Uthai filius Ammiud filii Amri filii Imri filii Bani: de filiis Phares filii Iudae; 
\verse et de Selanitis: Asaia primogenitus et filii eius; 
\verse de filiis autem Zara: Iehuel et fratres eorum sescenti nonaginta. 
\verse Porro de filiis Beniamin: Sallu filius Mosollam filii Odovia filii Asana  
\verse et Iobania filius Ieroham et Ela filius Ozi filii Mochori et Mosollam filius Saphatiae filii Rahuel filii Iebaniae 
\verse et fratres eorum secundum genealogias suas nongenti quinquaginta sex; omnes hi principes familiarum secundum familias suas. 
\verse De sacerdotibus autem: Iedaia, Ioiarib et Iachin, 
\verse Azarias quoque filius Helciae filii Mosollam filii Sadoc filii Meraioth filii Achitob principes domus Dei. 
\verse Porro Adaias filius Ieroham filii Phassur filii Melchiae et Maasai filius Adiel filii Iezra filii Mosollam filii Mosollamoth filii Emmer,  
\verse fratres quoque eorum principes per familias suas mille septingenti sexaginta, fortissimi robore ad faciendum opus ministerii in domo Dei. 
\verse De Levitis autem: Semeia filius Hassub filii Ezricam filii Hasabia de filiis Merari; 
\verse Bacbacar quoque, Hares et Galal et Matthania filius Micha filii Zechri filii Asaph 
\verse et Abdia filius Semeiae filii Galal filii Idithun et Barachia filius Asa filii Elcana, qui habitavit in atriis Netophathitarum.  
\verse Ianitores autem: Sellum et Accub et Telmon et Ahiman; et frater eorum Sellum princeps 
\verse et usque ad hoc tempus est in porta regis ad orientem. Hi erant ianitores castris filiorum Levi. 
\verse Sellum vero filius Core filii Abiasaph filii Core cum fratribus suis de domo patris sui: hi Coritae erant super opera ministerii custodes liminum tabernaculi; patres autem eorum super castra Domini custodiebant introitum, 
\verse et Phinees filius Eleazari princeps erat super eos olim — Dominus sit cum eo! — 
\verse Zacharias filius Mosollamia ianitor portae tabernaculi conventus. 
\verse Omnes hi electi in ostiarios liminum ducenti duodecim, et descripti in villis propriis, quos constituerunt David et Samuel videns in munus perpetuum, 
\verse tam ipsos quam filios eorum in ostiis domus Domini, domus tabernaculi, in custodias. 
\verse Per quattuor ventos erant ostiarii, id est ad orientem et ad occidentem, ad aquilonem et ad austrum.  
\verse Fratres autem eorum in viculis suis morabantur et veniebant per septem dies de tempore usque ad tempus, ut essent cum illis. 
\verse Nam munus habebant perpetuum hi quattuor principes ianitorum. Hi scilicet Levitae erant super exedras et thesauros domus Domini; 
\verse per gyrum quoque templi Domini pernoctabant in custodiis suis, ut et ipsi mane aperirent fores. 
\verse De horum genere erant et super vasa ministerii, ad numerum enim et inferebantur vasa et efferebantur; 
\verse de ipsis et, qui credita habebant utensilia et omnia utensilia sancta, praeerant similae et vino et oleo et turi et aromatibus. 
\verse Filii quidam autem sacerdotum unguenta ex aromatibus conficiebant; 
\verse et Matthathias Levites, primogenitus Sellum Coritae, munere perpetuo praefectus erat eorum, quae in sartagine frigebantur. 
\verse Porro de filiis Caath fratribus eorum super panes erant propositionis, ut semper novos per singula sabbata praepararent. 
\verse Hi sunt cantores, principes per familias Levitarum, qui in exedris vacantes morabantur, ita ut die et nocte iugiter suo ministerio deservirent. 
\verse Hi sunt capita Levitarum per familias suas secundum genealogias suas principes; hi habitaverunt in Ierusalem. 
\verse In Gabaon autem commorati sunt pater Gabaon Iehiel, et nomen uxoris eius Maacha. 
\verse Filius primogenitus eius Abdon et Sur et Cis et Baal et Ner et Nadab, 
\verse Gedor quoque et Ahio et Zacharias et Macelloth. 
\verse Porro Macelloth genuit Samaam; isti habitaverunt e regione fratrum suorum in Ierusalem cum fratribus suis. 
\verse Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul. Et Saul genuit Ionathan et Melchisua et Abinadab et Isbaal. 
\verse Filius autem Ionathan Meribbaal, et Meribbaal genuit Micha; 
\verse porro filii Micha: Phithon et Melech et Tharaa et Ahaz. 
\verse Ahaz autem genuit Iara, et Iara genuit Almath et Azmaveth et Zamri; Zamri autem genuit Mosa. 
\verse Mosa vero genuit Banaa, cuius filius Raphaia genuit Elasa, de quo ortus est Asel. 
\verse Porro Asel sex filios habuit his nominibus: Ezricam primogenitus eius, Ismael, Saria, Azarias, Obdia, Hanan; hi filii Asel. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Philisthim autem pugnabant contra Israel, fugeruntque viri Israel a facie Philisthim et ceciderunt vulnerati in monte Gelboe; 
\verse cumque appropinquassent Philisthaei persequentes Saul et filios eius, percusserunt Ionathan et Abinadab et Melchisua filios Saul. 
\verse Et aggravatum est proelium contra Saul, inveneruntque eum sagittarii et vulneraverunt iaculis; 
\verse et dixit Saul ad armigerum suum: “Evagina gladium tuum et interfice me, ne forte veniant incircumcisi isti et illudant mihi". Noluit autem armiger eius hoc facere timore perterritus. Arripuit igitur Saul ensem et irruit in eum; 
\verse quod cum vidisset armiger eius, videlicet mortuum esse Saul, irruit etiam ipse in gladium suum et mortuus est. 
\verse Interiit ergo Saul et tres filii eius; omnis domus illius pariter concidit. 
\verse Quod cum vidissent omnes viri Israel, qui habitabant in campestribus, quod fugissent, et mortui essent Saul et filii eius, dereliquerunt urbes suas et huc illucque dispersi sunt; veneruntque Philisthim et habitaverunt in eis. 
\verse Die igitur altero venerunt Philisthim, ut spoliarent interfectos, et invenerunt Saul et filios eius iacentes in monte Gelboe; 
\verse cumque spoliassent eum et amputassent caput armisque nudassent, miserunt in terram suam per circuitum, ut annuntiaretur in idolorum templis et in populis. 
\verse Arma autem eius consecraverunt in fano Astharoth et caput affixerunt in templo Dagon. 
\verse Hoc cum audissent viri Iabes Galaad, omnia scilicet quae Philisthim fecerunt super Saul, 
\verse consurrexerunt omnes viri fortes et tulerunt cadavera Saul et filiorum eius attuleruntque ea in Iabes et sepelierunt ossa eorum subter quercum, quae erat in Iabes, et ieiunaverunt septem diebus. 
\verse Mortuus est ergo Saul propter iniquitatem suam, eo quod praevaricatus sit mandatum Domini, quod praeceperat, et non custodierit illud, sed insuper etiam pythonissam consuluerit 
\verse nec quaesierit Dominum; propter quod et interfecit eum et transtulit regnum eius ad David filium Isai. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Congregatus est igitur omnis Israel ad David in Hebron dicens: “Os tuum sumus et caro tua. 
\verse Heri quoque et nudiustertius, cum adhuc regnaret Saul, tu eras qui educebas et introducebas Israel; tibi enim dixit Dominus Deus tuus: “Tu pasces populum meum Israel et tu eris princeps super eum”". 
\verse Venerunt ergo omnes maiores natu Israel ad regem in Hebron, et iniit David cum eis foedus in Hebron coram Domino; unxeruntque eum regem super Israel iuxta sermonem Domini, quem locutus est in manu Samuel. 
\verse Abiit quoque David et omnis Israel in Ierusalem, haec est Iebus, ubi erant Iebusaei habitatores terrae. 
\verse Dixeruntque, qui habitabant in Iebus, ad David: “Non ingredieris huc". Porro David cepit arcem Sion, quae est civitas David; 
\verse dixitque: “Omnis, qui percusserit Iebusaeum, in primis erit princeps et dux". Ascendit igitur primus Ioab filius Sarviae et factus est princeps. 
\verse Habitavit autem David in arce, et idcirco appellata est civitas David. 
\verse Aedificavitque urbem in circuitu a Mello usque ad gyrum; Ioab autem reliqua urbis instauravit. 
\verse Proficiebatque David vadens et crescens, et Dominus exercituum erat cum eo. 
\verse Hi principes virorum fortium David, qui adiuverunt eum, ut rex fieret super omnem Israel iuxta verbum Domini, quod locutus est ad Israel; 
\verse et iste numerus robustorum David: Iesbaam filius Hachamon filius Hachamonitis princeps inter triginta; iste levavit hastam suam super trecentos, quos occidit impetu uno. 
\verse Et post eum Eleazar filius Dodo Ahohites, qui erat inter tres potentes; 
\verse iste fuit cum David in Aphesdommim, quando Philisthim congregati sunt ad locum illum in proelium. Et erat ager regionis illius plenus hordeo, fugeratque populus a facie Philisthinorum. 
\verse Hic stetit in medio agri et defendit eum; cumque percussisset Philisthaeos, dedit Dominus salutem magnam populo suo. 
\verse Descenderunt autem tres de triginta principibus ad petram, in qua erat David, ad speluncam Odollam, quando Philisthim fuerant castrametati in valle Raphaim. 
\verse Porro David erat in praesidio, et statio Philisthinorum in Bethlehem;  
\verse desideravit igitur David et dixit: “O si quis daret mihi aquam de cisterna Bethlehem, quae est in porta!". 
\verse Tres ergo isti per media castra Philisthinorum perrexerunt et hauserunt aquam de cisterna Bethlehem, quae erat in porta, et attulerunt ad David, ut biberet. Qui noluit, sed magis libavit illam Domino 
\verse dicens: “Avertat a me Deus meus, ut hoc faciam et sanguinem virorum istorum bibam, quia in periculo animarum suarum attulerunt mihi aquam". Et ob hanc causam noluit bibere. Haec fecerunt tres robustissimi. 
\verse Abisai quoque frater Ioab; ipse erat princeps inter triginta et ipse levavit hastam suam contra trecentos, quos interfecit, et ipse erat inter tres nominatus, 
\verse inter triginta duplici honore eminens et princeps eorum; verumtamen usque ad tres non pervenerat. 
\verse Banaias filius Ioiadae vir robustissimus, qui multa opera perpetrarat, de Cabseel; ipse percussit duos Ariel de Moab et ipse descendit et interfecit leonem in media cisterna tempore nivis. 
\verse Et ipse percussit virum Aegyptium, cuius statura erat quinque cubitorum, et habebat lanceam ut liciatorium texentium; descendit ergo ad eum cum virga et rapuit hastam, quam tenebat manu, et interfecit eum hasta sua.  
\verse Haec fecit Banaias filius Ioiadae, qui erat inter tres robustos nominatus,  
\verse inter triginta primus; verumtamen ad tres usque non pervenerat, posuit autem eum David super satellites suos. 
\verse Porro fortissimi in exercitu: Asael frater Ioab et Elchanan filius Dodo de Bethlehem, 
\verse Sammoth Harodites, Elica Harodites, Heles Phalonites, 
\verse Hira filius Acces Thecuites, Abiezer Anathothites, 
\verse Sobbochai Husathites, Ilai Ahohites, 
\verse Maharai Netophathites, Heled filius Baana Netophathites,  
\verse Ithai filius Ribai de Gabaa filiorum Beniamin, Banaia Pharathonites, 
\verse Hurai de tor rentibus Gaas, Abiel Arbathites, 
\verse Azmaveth Bahurimites, Eliaba Saalbonites, 
\verse Asem Gezonites, Ionathan filius Sage Ararites, 
\verse Ahiam filius Sachar Ararites, Eliphal filius Ur, 
\verse Hepher Mecherathites, Ahia Phelonites, 
\verse Hesro de Carmel, Naarai filius Azbai, 
\verse Ioel frater Nathan, Mibahar filius Agarai, 
\verse Selec Ammonites, Naharai Berothites armiger Ioab filii Sarviae, 
\verse Hira Iethraeus, Gareb Iethraeus, 
\verse Urias Hetthaeus, Zabad filius Oholai, 
\verse Adina filius Siza Rubenites princeps Rubenitarum, et cum eo triginta; 
\verse Hanan filius Maacha et Iosaphat Matthanites, 
\verse Ozia Astharothites, Sama et Iehiel filii Hotham Aroerites,  
\verse Iedihel filius Semri et Ioha frater eius Thosaites, 
\verse Eliel Mahumites et Ieribai et Iosaia filii Elnaem et Iethma Moabites, 
\verse Eliel et Obed et Iasiel de Soba. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Hi quoque venerunt ad David in Siceleg, cum adhuc fugeret Saul filium Cis; qui erant fortissimi et egregii pugnatores 
\verse tendentes arcum et utraque manu fundis saxa iacientes et dirigentes sagittas. De fratribus Saul ex Beniamin: 
\verse princeps Ahiezer et Ioas filii Samaa Gabaathites et Iaziel et Phalet filii Azmaveth et Baracha et Iehu Anathothites; 
\verse Iesmaias quoque Gabaonites fortissimus inter triginta et super triginta, 
\verse Ieremias et Iahaziel et Iohanan et Iozabad Gederothites, 
\verse Eluzai et Ierimoth et Baalia et Samaria et Saphatia Haruphites, 
\verse Elcana et Iesia et Azareel et Ioezer et Iesbaam Coritae, 
\verse Ioela quoque et Zabadia filii Ieroham de Gedor. 
\verse Sed et de Gad transfugerunt ad David, cum lateret in deserto, viri robustissimi et pugnatores optimi tenentes clipeum et hastam; facies eorum quasi facies leonis et veloces quasi capreae in montibus: 
\verse Ezer princeps, Abdias secundus, Eliab tertius, 
\verse Masmana quartus, Ieremias quintus, 
\verse Etthei sextus, Eliel septimus, 
\verse Iohanan octavus, Elzebad nonus, 
\verse Ieremias decimus, Machbanai undecimus. 
\verse Hi de filiis Gad principes exercitus, minimus contra centum praevalebat et maximus contra mille. 
\verse Isti sunt qui transierunt Iordanem mense primo, quando inundare consuevit super ripas suas, et omnes fugaverunt, qui morabantur in vallibus ad orientalem plagam et occidentalem. 
\verse Venerunt autem et de Beniamin et de Iuda ad praesidium, in quo morabatur David. 
\verse Egressusque est David obviam eis et ait: “Si pacifice venistis ad me, ut auxiliemini mihi, cor meum iungatur vobis; si autem insidiamini mihi pro adversariis meis, cum ego iniquitatem in manibus non habeam, videat Deus patrum nostrorum et iudicet". 
\verse Spiritus vero induit Amasai principem inter triginta, et ait: “Tui sumus, o David, et tecum, fili Isai! Pax, pax tibi et pax adiutoribus tuis; te enim adiuvat Deus tuus". Suscepit ergo eos David et constituit principes turmae. 
\verse Porro de Manasse transfugerunt ad David, quando veniebat cum Philisthim adversus Saul, ut pugnaret; et non dimicavit cum eis, quia inito consilio remiserunt eum principes Philisthinorum dicentes: “Periculo capitis nostri revertetur ad dominum suum Saul". 
\verse Quando igitur reversus est in Siceleg, transfugerunt ad eum de Manasse Ednas et Iozabad et Iedihel et Michael et Iozabad et Eliu et Selathai principes milium in Manasse: 
\verse hi praebuerunt auxilium David adversus latrunculos; omnes enim erant viri fortissimi et facti sunt principes in exercitu. 
\verse Sed et per singulos dies veniebant ad David ad auxiliandum ei, usque dum fieret grandis numerus quasi exercitus Dei. 
\verse Iste quoque est numerus principum exercitus, qui venerunt ad David, cum esset in Hebron, ut transferrent regnum Saul ad eum iuxta verbum Domini. 
\verse Filii Iudae portantes clipeum et hastam sex milia octingenti expediti ad proelium. 
\verse De filiis Simeon virorum fortissimorum ad pugnandum septem milia centum. 
\verse De filiis Levi quattuor milia sescenti; 
\verse Ioiada quoque princeps de stirpe Aaron et cum eo tria milia septingenti; 
\verse Sadoc etiam iuvenis fortissimus et familia eius principes viginti duo. 
\verse De filiis autem Beniamin fratribus Saul tria milia; magna enim pars eorum adhuc sequebatur domum Saul. 
\verse Porro de filiis Ephraim viginti milia octingenti, fortissimi robore viri nominati in familiis suis. 
\verse Et ex dimidia parte tribus Manasse decem et octo milia; singuli per nomina sua destinati, ut venirent et constituerent regem David. 
\verse De filiis quoque Issachar viri eruditi, qui norant singula tempora ad sciendum quid facere deberet Israel, principes ducenti et omnes fratres eorum ad iussa eorum. 
\verse Porro de Zabulon, qui egrediebantur ad proelium et stabant in acie instructi omnibus armis bellicis, quinquaginta milia venerunt, ut congregarentur non in corde duplici. 
\verse Et de Nephthali principes mille; et cum eis instructa clipeo et hasta triginta septem milia. 
\verse De Dan etiam praeparata ad proelium viginti octo milia sescenti. 
\verse Et de Aser egredientes ad pugnam et in acie procedentes quadraginta milia. 
\verse Trans Iordanem autem de filiis Ruben et de Gad et dimidia parte tribus Manasse, instructi omnibus armis bellicis, centum viginti milia. 
\verse Omnes isti viri bellatores expediti ad pugnandum corde perfecto venerunt in Hebron, ut constituerent regem David super universum Israel; sed et omnes reliqui ex Israel uno corde erant, ut rex fieret David. 
\verse Fueruntque ibi apud David tribus diebus comedentes et bibentes; praeparaverunt enim eis fratres sui. 
\verse Sed et qui iuxta eos erant, usque ad Issachar et Zabulon et Nephthali, afferebant panes in asinis et camelis et mulis et bobus, escam farinae, palathas, uvam passam, vinum, oleum, boves, oves ad omnem copiam; gaudium quippe erat in Israel. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Iniit autem consilium David cum tribunis et centurionibus et universis principibus 
\verse et ait ad omnem coetum Israel: “Si placet vobis, et a Domino Deo nostro egreditur sermo, quem loquor, mittamus ad fratres nostros reliquos in universas regiones Israel et ad sacerdotes et Levitas, qui habitant in suburbanis urbium, ut congregentur ad nos, 
\verse et reducamus arcam Dei nostri ad nos; non enim requisivimus eam in diebus Saul". 
\verse Et respondit universa multitudo, ut ita fieret; placuerat enim sermo omni populo. 
\verse Congregavit ergo David cunctum Israel a Sihor Aegypti usque ad introitum dum ingrediaris Emath, ut adduceret arcam Dei de Cariathiarim. 
\verse Et ascendit David et omnis Israel in Baala, in Cariathiarim, quae est in Iuda, ut afferrent inde arcam Dei Domini sedentis super cherubim, ubi invocatum est nomen eius. 
\verse Imposueruntque arcam Dei super plaustrum novum de domo Abinadab. Oza autem et Ahio minabant plaustrum. 
\verse Porro David et universus Israel ludebant coram Deo omni virtute in canticis et in citharis et psalteriis et tympanis et cymbalis et tubis. 
\verse Cum autem pervenissent ad aream Chidon, tetendit Oza manum suam, ut sustentaret arcam; boves quippe lascivientes proruperunt. 
\verse Iratus est itaque Dominus contra Ozam et percussit eum, eo quod contigisset arcam; et mortuus est ibi coram Deo. 
\verse Contristatusque est David, eo quod dirupisset Dominus Ozam; et vocatus est locus ille Pharesoza (id est Diruptio Ozae) usque in praesentem diem. 
\verse Et timuit Deum tunc temporis dicens: “Quomodo possum ad me introducere arcam Dei?". 
\verse Et ob hanc causam non eam adduxit ad se, hoc est in civitatem David, sed avertit in domum Obededom Getthaei. 
\verse Mansit ergo arca Dei apud domum Obededom tribus mensibus; et benedixit Dominus domui eius et omnibus quae habebat. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Misit quoque Hiram rex Tyri nuntios ad David et ligna cedrina et artifices parietum lignorumque, ut aedificarent ei domum. 
\verse Cognovitque David quod confirmasset eum Dominus in regem super Israel et sublevatum esset regnum suum propter populum eius Israel. 
\verse Accepit quoque David alias uxores in Ierusalem genuitque filios et filias;  
\verse et haec nomina eorum, qui nati sunt ei in Ierusalem: Samua et Sobab, Nathan et Salomon, 
\verse Iebahar et Elisua et Eliphalet, 
\verse Noga quoque et Napheg et Iaphia, 
\verse Elisama et Beeliada et Eliphalet. 
\verse Audientes autem Philisthim quod unctus esset David in regem super universum Israel, ascenderunt omnes, ut quaererent eum; quod cum audisset David, egressus est obviam eis. 
\verse Porro Philisthim venientes diffusi sunt in valle Raphaim.  
\verse Consuluitque David Deum dicens: “Si ascendam contra Philisthaeos, et si trades eos in manu mea?". Et dixit ei Dominus: “Ascende, et tradam eos in manu tua". 
\verse Cumque illi ascendissent in Baalpharasim, percussit eos ibi David et dixit: “Dirupit Deus inimicos meos per manum meam sicut dirumpuntur aquae". Et idcirco vocatum est nomen loci illius Baalpharasim (id est Dominus diruptionum). 
\verse Dereliqueruntque ibi deos suos, quos David iussit exuri. 
\verse Alia etiam vice Philisthim irruerunt et diffusi sunt in valle; 
\verse consuluitque rursum David Deum, et dixit ei Deus: “Non ascendas post eos; circumdabis eos et venies contra illos ex adverso arborum celthium; 
\verse cumque audieris sonitum gradientis in cacumine arborum celthium, tunc egredieris ad bellum; egressus est enim Deus ante te, ut percutias castra Philisthim".  
\verse Fecit ergo David, sicut praeceperat ei Deus, et percussit castra Philisthinorum de Gabaon usque Gazer. 
\verse Divulgatumque est nomen David in universis regionibus, et Dominus dedit pavorem eius super omnes gentes. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Fecit quoque sibi domos in civitate David et praeparavit locum arcae Dei tetenditque ei tabernaculum. 
\verse Tunc dixit David: “Illicitum est, ut a quocumque portetur arca Dei, nisi a Levitis, quos elegit Dominus ad portandum eam et ad ministrandum sibi usque in aeternum". 
\verse Congregavitque David universum Israel in Ierusalem, ut afferretur arca Domini in locum suum, quem praeparaverat ei; 
\verse necnon et filios Aaron et Levitas. 
\verse De filiis Caath Uriel princeps fuit et fratres eius centum viginti; 
\verse de filiis Merari Asaia princeps et fratres eius ducenti viginti; 
\verse de filiis Gerson Ioel princeps et fratres eius centum triginta; 
\verse de filiis Elisaphan Semeias princeps et fratres eius ducenti; 
\verse de filiis Hebron Eliel princeps et fratres eius octoginta; 
\verse de filiis Oziel Aminadab princeps et fratres eius centum duodecim. 
\verse Vocavitque David Sadoc et Abiathar sacerdotes et Levitas Uriel, Asaiam, Ioel, Semeiam, Eliel et Aminadab 
\verse et dixit ad eos: “Vos, qui estis principes familiarum Leviticarum, sanctificamini cum fratribus vestris et afferte arcam Domini, Dei Israel, ad locum, quem praeparavi. 
\verse Quia a principio non eratis praesentes, fecit Dominus, Deus Israel, diruptionem in nobis; non enim quaesivimus eum, sicut fas erat". 
\verse Sanctificati sunt ergo sacerdotes et Levitae, ut portarent arcam Domini, Dei Israel; 
\verse et tulerunt filii Levi arcam Dei, sicut praeceperat Moyses iuxta verbum Domini, umeris suis in vectibus. 
\verse Dixitque David principibus Levitarum, ut constituerent de fratribus suis cantores in organis musicorum, nablis videlicet et lyris et cymbalis, ut resonaret fortiter sonitus laetitiae. 
\verse Constitueruntque Levitae Heman filium Ioel et de fratribus eius Asaph filium Barachiae, de filiis vero Merari fratribus eorum Ethan filium Casaiae 
\verse et cum eis fratres eorum in secundo ordine Zachariam et Bani et Iaziel et Semiramoth et Iahiel et Ani, Eliab et Banaiam et Maasiam et Matthathiam et Eliphalu et Maceniam et Obededom et Iehiel ianitores. 
\verse Porro cantores Heman, Asaph et Ethan in cymbalis aeneis bene sonantibus, 
\verse Zacharias autem et Oziel et Semiramoth et Iahiel et Ani et Eliab et Maasias et Banaias in nablis secundum “Virgines". 
\verse Porro Matthathias et Eliphalu et Macenias et Obededom et Iehiel et Ozaziu in citharis super octavam, ut dirigerent; 
\verse Chonenias autem princeps Levitarum portantium arcam praeerat ad portandum, erat quippe valde sapiens. 
\verse Et Barachias et Elcana ianitores pro arca. 
\verse Porro Sebania et Iosaphat et Nathanael et Amasai et Zacharias et Banaias et Eliezer sacerdotes clangebant tubis coram arca Dei, et Obededom et Iehias erant ianitores pro arca. 
\verse Igitur David et maiores natu Israel et tribuni ierunt ad deportandam arcam foederis Domini de domo Obededom cum laetitia. 
\verse Cumque adiuvisset Deus Levitas, qui portabant arcam foederis Domini, immolati sunt septem tauri et septem arietes. 
\verse Porro David indutus pallio byssino et universi Levitae, qui portabant arcam, cantoresque et Chonenias princeps pro portanda arca — David autem indutus erat etiam ephod lineo — 
\verse universusque Israel deducebant arcam foederis Domini in iubilo et sonitu bucinae et tubis et cymbalis bene sonantibus et nablis et citharis. 
\verse Cumque pervenisset arca foederis Domini usque ad civitatem David, Michol filia Saul prospiciens per fenestram vidit regem David saltantem atque ludentem et despexit eum in corde suo. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Attulerunt igitur arcam Dei et constituerunt eam in medio tabernaculi, quod tetenderat ei David, et obtulerunt holocausta et pacifica coram Deo. 
\verse Cumque complesset David offerens holocausta et pacifica, benedixit populo in nomine Domini. 
\verse Et divisit unicuique de Israel a viro usque ad mulierem tortam panis et laganum palmarum et palatham. 
\verse Constituitque coram arca Domini de Levitis ministros, qui recordarentur operum eius et glorificarent atque laudarent Dominum, Deum Israel: 
\verse Asaph principem et secundum eius Zachariam, porro Iehiel et Semiramoth et Iahiel et Matthathiam et Eliab et Banaiam et Obededom et Iehiel in organis psalterii et citharis, Asaph autem, ut cymbalis personaret, 
\verse Banaiam vero et Iahaziel sacerdotes, ut canerent tubis iugiter coram arca foederis Dei. 
\verse In illo die, tunc fecit David prima vice confiteri Domino per manum Asaph et fratrum eius: 
\verse “Confitemini Domino, invocate nomen eius, notas facite in populis opera eius. 
\verse Canite ei et psallite et narrate omnia mirabilia eius. 
\verse Laudate nomen sanctum eius, laetetur cor quaerentium Dominum. 
\verse Quaerite Dominum et virtutem eius, quaerite faciem eius semper. 
\verse Recordamini mirabilium eius, quae fecit, signorum illius et iudiciorum oris eius, 
\verse semen Israel, servi eius, filii Iacob, electi illius. 
\verse Ipse Dominus Deus noster; in universa terra iudicia eius. 
\verse Recordamini in sempiternum pacti eius, sermonis, quem praecepit in mille generationes, 
\verse pacti, quod pepigit cum Abraham, et iuramenti illius cum Isaac. 
\verse Et constituit illud Iacob in praeceptum et Israel in pactum sempiternum 
\verse dicens: “Tibi dabo terram Chanaan funiculum hereditatis vestrae”, 
\verse cum essent pauci numero, parvi et coloni in ea. 
\verse Et transierunt de gente in gentem et de regno ad populum alterum; 
\verse non dimisit quemquam calumniari eos, sed increpuit pro eis reges: 
\verse “Nolite tangere christos meos et in prophetis meis nolite malignari”. 
\verse Canite Domino, omnis terra, annuntiate ex die in diem salutare eius. 
\verse Narrate in gentibus gloriam eius, in cunctis populis mirabilia illius. 
\verse Quia magnus Dominus et laudabilis nimis et horribilis super omnes deos; 
\verse omnes enim dii populorum inania, Dominus autem caelos fecit. 
\verse Magnificentia et pulchritudo coram eo, fortitudo et gaudium in loco eius. 
\verse Afferte Domino, familiae populorum afferte Domino gloriam et imperium; 
\verse date Domino gloriam nominis eius, levate oblationem et venite in conspectu eius et adorate Dominum in decore sancto. 
\verse Commoveatur a facie illius omnis terra; ipse enim fundavit orbem immobilem. 
\verse Laetentur caeli, et exsultet terra, et dicant in nationibus: “Dominus regnat!”. 
\verse Tonet mare et plenitudo eius, exsultent agri et omnia, quae in eis sunt. 
\verse Tunc laudabunt ligna saltus coram Domino, quia venit iudicare terram. 
\verse Confitemini Domino, quoniam bonus, quoniam in aeternum misericordia eius. 
\verse Et dicite: “Salva nos, Deus salvator noster, et congrega nos et erue de gentibus, ut confiteamur nomini sancto tuo et exsultemus in carminibus tuis. 
\verse Benedictus Dominus, Deus Israel, ab aeterno usque in aeternum”". Et dixit omnis populus: “Amen!" et “Laus Domino!". 
\verse Dereliquit itaque ibi coram arca foederis Domini Asaph et fratres eius, ut ministrarent in conspectu arcae iugiter secundum ritum singulorum dierum. 
\verse Porro Obededom et fratres eius sexaginta octo et Obededom filium Idithun et Hosa constituit ianitores. 
\verse Sadoc autem sacerdotem et fratres illius sacerdotes coram habitaculo Domini in excelso, quod erat in Gabaon, 
\verse ut offerrent holocausta Domino super altare holocautomatis iugiter, mane et vespere, iuxta omnia, quae scripta sunt in lege Domini, quam praecepit Israeli. 
\verse Et cum eis Heman et Idithun et reliquos electos, qui nominatim memorati sunt ad confitendum Domino: “Quoniam in aeternum misericordia eius". 
\verse Et cum eis Heman et Idithun canentes tuba et quatientes cymbala bene sonantia et omnia musicorum organa ad canendum Deo; filios autem Idithun fecit esse portarios. 
\verse Reversusque est omnis populus unusquisque in domum suam et David, ut benediceret etiam domui suae. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Cum autem habitaret David in domo sua, dixit ad Nathan prophetam: “Ecce ego habito in domo cedrina, arca autem foederis Domini sub pellibus est". 
\verse Et ait Nathan ad David: “Omnia, quae in corde tuo sunt, fac; Deus enim tecum est". 
\verse Igitur nocte illa factus est sermo Dei ad Nathan dicens: 
\verse “Vade et loquere David servo meo: Haec dicit Dominus: Non aedificabis tu mihi domum ad habitandum; 
\verse neque enim mansi in domo ex eo tempore, quo eduxi Israel usque ad hanc diem, sed fui semper migrans de tabernaculo in tabernaculum et de habitatione in habitationem. 
\verse Ubicumque ambulabam in omni Israel, numquid locutus sum uni iudicum Israel, quibus praeceperam, ut pascerent populum meum, et dixi: Quare non aedificastis mihi domum cedrinam? 
\verse Nunc itaque, sic loqueris ad servum meum David: Haec dicit Dominus exercituum: Ego tuli te, cum in pascuis sequereris gregem, ut esses dux populi mei Israel; 
\verse et fui tecum, quocumque perrexisti, et interfeci omnes inimicos tuos coram te fecique tibi nomen quasi unius magnorum, qui celebrantur in terra. 
\verse Et dedi locum populo meo Israel et plantavi eum, ut habitaret in eo, et ultra non commovebitur, nec filii iniquitatis atterent eos sicut in principio 
\verse et ex diebus, quibus dedi iudices populo meo Israel et humiliavi universos inimicos tuos. Annuntio ergo tibi quod aedificaturus sit domum tibi Dominus. 
\verse Cumque impleveris dies tuos, ut vadas ad patres tuos, suscitabo semen tuum post te, quod erit de filiis tuis, et stabiliam regnum eius. 
\verse Ipse aedificabit mihi domum, et firmabo solium eius usque in aeternum. 
\verse Ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium; et misericordiam meam non auferam ab eo, sicut abstuli ab eo, qui ante te fuit. 
\verse Et statuam eum in domo mea et in regno meo usque in sempiternum, et thronus eius erit firmissimus in perpetuum". 
\verse Iuxta omnia verba haec et iuxta universam visionem istam, sic locutus est Nathan ad David. 
\verse Cumque venisset rex David et sedisset coram Domino, dixit: “Quis ego sum, Domine Deus, et quae domus mea, quia adduxisti me hucusque? 
\verse Sed hoc parum visum est in conspectu tuo, Deus; ideoque locutus es super domum servi tui etiam in futurum et aspexisti me excelsum super ordinem hominum, Domine Deus. 
\verse Quid ultra addere potest David, cum ita glorificaveris servum tuum et cognoveris eum? 
\verse Domine, propter famulum tuum iuxta cor tuum fecisti omnem magnificentiam hanc; et nota esse voluisti universa magnalia. 
\verse Domine, non est similis tui, et non est alius deus absque te secundum omnia, quae audivimus auribus nostris. 
\verse Quis autem est alius ut populus tuus Israel, gens una in terra, ad quam perrexit Deus, ut liberaret sibi populum, ut faceres tibi nomen magnum et terribile eiciens nationes a facie populi tui, quem de Aegypto liberasti? 
\verse Et posuisti populum tuum Israel tibi in populum usque in aeternum; et tu, Domine, factus es Deus eius. 
\verse Nunc igitur, Domine, sermo, quem locutus es super famulum tuum et super domum eius, confirmetur in perpetuum; et fac, sicut locutus es. 
\verse Permaneatque et magnificetur nomen tuum usque in sempiternum, et dicatur: “Dominus exercituum, Deus Israel, est Deus pro Israel, et domus David servi tui permanens coram te”. 
\verse Tu enim, Deus meus, revelasti auriculam servi tui, ut aedificares ei domum; et idcirco invenit servus tuus fiduciam, ut oret coram te. 
\verse Nunc ergo, Domine, tu es Deus; et locutus es super servum tuum tanta beneficia 
\verse et coepisti benedicere domui servi tui, ut sit semper coram te: te enim, Domine, benedicente, benedicta erit in perpetuum". 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Factum est autem post haec, ut percuteret David Philisthim et humiliaret eos et tolleret Geth et filias eius de manu Philisthim 
\verse percuteretque Moab, et fierent Moabitae servi David offerentes ei tributum. 
\verse Et percussit David etiam Adadezer regem Soba in regione ad Emath, quando perrexit, ut dilataret imperium suum usque ad flumen Euphraten. 
\verse Cepit ergo David mille quadrigas eius et septem milia equites ac viginti milia virorum peditum; subnervavitque omnes equos curruum, exceptis centum quadrigis, quas reservavit sibi. 
\verse Supervenit autem et Syrus Damascenus, ut auxilium praeberet Adadezer regi Soba; sed et huius percussit David viginti duo milia virorum 
\verse et posuit praesidium in Syria Damasci, ut Syria quoque serviret sibi et offerret tributum. Adiuvitque eum Dominus in cunctis, ad quae perrexerat. 
\verse Tulit quoque David arma aurea, quae habuerant servi Adadezer, et attulit ea in Ierusalem; 
\verse necnon de Tebah et Chun urbibus Adadezer aeris plurimum, de quo fecit Salomon mare aeneum et columnas et vasa aenea. 
\verse Quod cum audisset Thou rex Emath, percussisse videlicet David omnem exercitum Adadezer regis Soba, 
\verse misit Adoram filium suum ad regem David, ut salutaret eum et congratularetur, eo quod pugnasset cum Adadezer et percussisset eum; adversarius quippe erat Thou Adadezer. 
\verse Sed et omnia vasa aurea et argentea et aenea consecravit rex David Domino cum argento et auro, quod tulerat ex universis gentibus, tam de Idumaea et Moab et filiis Ammon, quam de Philisthim et Amalec. 
\verse Abisai vero filius Sarviae percussit Edom in valle Salis decem et octo milia 
\verse et constituit in Edom praesidium, ut serviret Idumaea David. Salvavitque Dominus David in cunctis, ad quae perrexerat. 
\verse Regnavit ergo David super universum Israel et faciebat iudicium atque iustitiam cuncto populo suo. 
\verse Porro Ioab filius Sarviae erat super exercitum, et Iosaphat filius Ahilud a commentariis. 
\verse Sadoc autem filius Achitob et Achimelech filius Abiathar sacerdotes et Susa scriba. 
\verse Banaias vero filius Ioiadae super legiones Cherethi et Phelethi; porro filii David primi ad manum regis. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Accidit autem post haec, ut moreretur Naas rex filiorum Ammon, et regnaret filius eius pro eo. 
\verse Dixitque David: “Faciam misericordiam cum Hanon filio Naas; praestitit enim pater eius mihi gratiam". Misitque David nuntios ad consolandum eum super morte patris sui. Qui cum pervenissent in terram filiorum Ammon, ut consolarentur Hanon, 
\verse dixerunt principes filiorum Ammon ad Hanon: “Tu forsitan putas quod David honoris causa in patrem tuum miserit, qui consolentur te; nec animadvertis quod, ut explorent et investigent et evertant terram tuam, venerint ad te servi eius". 
\verse Igitur Hanon pueros David tulit et rasit et praecidit tunicas eorum a natibus usque ad pedes et dimisit eos. 
\verse Qui cum abissent et hoc mandassent David, misit in occursum eorum — grandem enim contumeliam sustinuerant — et praecepit, ut manerent in Iericho, donec cresceret barba eorum, et tunc reverterentur. 
\verse Videntes autem filii Ammon quod odiosos se fecissent David, tam Hanon quam reliquus populus miserunt mille talenta argenti, ut conducerent sibi de Mesopotamia et de Syria Maacha et de Soba currus et equites; 
\verse conduxeruntque sibi triginta duo milia curruum et regem Maacha cum populo eius. Qui cum venissent, castrametati sunt e regione Medaba; filii quoque Ammon congregati de urbibus suis venerunt ad bellum. 
\verse Quod cum audisset David, misit Ioab et omnem exercitum virorum fortium. 
\verse Egressique filii Ammon direxerunt aciem iuxta portam civitatis; reges autem, qui ad auxilium venerant, separatim in agro steterunt. 
\verse Igitur Ioab intellegens bellum et ex adverso et post tergum contra se fieri elegit viros fortissimos de universo Israel et perrexit contra Syrum; 
\verse reliquam autem partem populi dedit sub manu Abisai fratris sui, et perrexerunt contra filios Ammon. 
\verse Dixitque: “Si vicerit me Syrus, auxilio eris mihi; si autem superaverint te filii Ammon, ero tibi in praesidium. 
\verse Confortare et agamus viriliter pro populo nostro et pro urbibus Dei nostri; Dominus autem, quod in conspectu suo bonum est, faciet". 
\verse Appropinquavit ergo Ioab et populus, qui cum eo erat, contra Syrum ad proelium, et fugerunt a facie eorum. 
\verse Porro filii Ammon videntes quod fugisset Syrus, ipsi quoque fugerunt Abisai fratrem eius et ingressi sunt civitatem. Reversusque est etiam Ioab in Ierusalem. 
\verse Videns autem Syrus quod cecidisset coram Israel, misit nuntios et adduxit Syrum, qui erat trans fluvium; Sophach autem princeps militiae Adadezer erat dux eorum. 
\verse Quod cum nuntiatum esset David, congregavit universum Israel et transivit Iordanem venitque ad eos et direxit ex adverso aciem et pugnavit cum eis. 
\verse Fugit autem Syrus Israel, et interfecit David de Syris septem milia curruum et quadraginta milia peditum et Sophach exercitus principem. 
\verse Videntes autem servi Adadezer se ab Israel esse superatos, fecerunt pacem cum David et servierunt ei; noluitque ultra Syria auxilium praebere filiis Ammon. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Factum est autem post anni circulum, eo tempore, quo solent reges ad bella procedere, eduxit Ioab robur exercitus et vastavit terram filiorum Ammon; perrexitque et obsedit Rabba. Porro David manebat in Ierusalem, quando Ioab percussit Rabba et destruxit eam. 
\verse Tulit autem David coronam Melchom de capite eius et invenit in ea auri pondo talentum et pretiosissimam gemmam, venitque super caput David; manubias quoque urbis plurimas tulit. 
\verse Populum autem, qui erat in ea, eduxit et condemnavit ad operam lapicidinarum et ad secures et dolabras ferreas. Sic fecit David cunctis urbibus filiorum Ammon et reversus est cum omni populo suo in Ierusalem. 
\verse Post haec initum est bellum in Gazer adversum Philisthaeos, in quo percussit Sobbochai Husathites Saphai de genere Raphaim, et humiliavit eos. 
\verse Aliud quoque bellum gestum est adversus Philisthaeos, in quo percussit Elchanan filius Iair Lahmi fratrem Goliath Getthaeum, cuius hastae lignum erat quasi liciatorium texentium. 
\verse Sed et aliud bellum accidit in Geth, in quo fuit homo longissimus senos habens digitos, id est simul viginti quattuor, qui et ipse de Rapha fuerat stirpe generatus; 
\verse hic blasphemavit Israel, et percussit eum Ionathan filius Samma fratris David. Hi sunt filii Rapha in Geth, qui ceciderunt in manu David et servorum eius. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Consurrexit autem Satan contra Israel et incitavit David, ut numeraret Israel. 
\verse Dixitque David ad Ioab et ad principes populi: “Ite et numerate Israel a Bersabee usque Dan et afferte mihi numerum, ut sciam". 
\verse Responditque Ioab: “Augeat Dominus populum suum centuplum quam sunt. Nonne, domine mi rex, omnes servi tui sunt? Quare hoc quaerit dominus meus, quod in peccatum reputetur Israeli?". 
\verse Sed sermo regis magis praevaluit; egressusque est Ioab et circuivit universum Israel et reversus est Ierusalem. 
\verse Deditque David numerum census, et inventus est omnis Israel numerus mille milia et centum milia virorum educentium gladium; de Iuda autem quadringenta septuaginta milia bellatorum; 
\verse nam Levi et Beniamin non numeravit in medio eorum, eo quod invitus exequeretur regis imperium. 
\verse Displicuit autem Deo, quod iussum erat, et percussit Israel. 
\verse Dixitque David ad Deum: “Peccavi nimis, ut hoc facerem; obsecro, aufer iniquitatem servi tui, quia valde insipienter egi". 
\verse Et locutus est Dominus ad Gad videntem David dicens: 
\verse “Vade et loquere ad David et dic: Haec dicit Dominus: Trium tibi optionem do: unum, quod volueris, elige, et faciam tibi". 
\verse Cumque venisset Gad ad David, dixit ei: “Haec dicit Dominus: Elige, quod volueris: 
\verse aut tribus annis famem aut tribus mensibus fugere te hostes tuos et gladium eorum non posse evadere aut tribus diebus gladium Domini et pestilentiam versari in terra et angelum Domini interficere in universis finibus Israel. Nunc igitur vide quid respondeam ei, qui misit me". 
\verse Et dixit David ad Gad: “Ex omni parte me angustiae premunt, sed melius mihi est, ut incidam in manus Domini, quia multae sunt miserationes eius, quam in manus hominum". 
\verse Misit ergo Dominus pestilentiam in Israel, et ceciderunt de Israel septuaginta milia virorum. 
\verse Misit quoque Deus angelum in Ierusalem, ut percuteret eam. Cumque percuteretur, vidit Dominus et misertus est super magnitudinem mali et imperavit angelo, qui percutiebat: “Sufficit, iam cesset manus tua". Porro angelus Domini stabat iuxta aream Ornan Iebusaei. 
\verse Levansque David oculos suos vidit angelum Domini stantem inter terram et caelum et evaginatum gladium in manu eius et versum contra Ierusalem; et ceciderunt tam ipse quam maiores natu vestiti ciliciis proni in terram. 
\verse Dixitque David ad Deum: “Nonne ego sum, qui iussi, ut numeraretur populus? Ego qui peccavi, ego qui malum feci; iste grex quid commeruit? Domine Deus meus, vertatur, obsecro, manus tua in me et in domum patris mei; populus autem tuus non percutiatur". 
\verse Angelus autem Domini praecepit Gad dicere David, ut ascenderet exstrueretque altare Domino in area Ornan Iebusaei. 
\verse Ascendit ergo David iuxta sermonem Gad, quem locutus fuerat ex nomine Domini. 
\verse Porro Ornan, cum conversus vidisset angelum, quattuorque filii eius cum eo absconderunt se; nam eo tempore terebat in area triticum. 
\verse Igitur, cum veniret David ad Ornan, conspexit eum Ornan et processit ei obviam de area et adoravit illum pronus in terram.  
\verse Dixitque ei David: “Da mihi locum areae tuae, ut aedificem in ea altare Domino, ita ut quantum valet argenti accipias, et cesset plaga a populo".  
\verse Dixit autem Ornan ad David: “Tolle, et faciat dominus meus rex, quodcumque ei placet; sed et boves do in holocaustum et tribulas in ligna et triticum in sacrificium; omnia libens praebebo". 
\verse Dixitque ei rex David: “Nequaquam ita fiet, sed argentum dabo quantum valet; neque enim tibi auferre debeo et sic offerre Domino holocausta gratuita". 
\verse Dedit ergo David Ornan pro loco siclos auri iustissimi ponderis sescentos  
\verse et aedificavit ibi altare Domino obtulitque holocausta et pacifica et invocavit Dominum. Et exaudivit eum in igne de caelo super altare holocausti,  
\verse praecepitque Dominus angelo, et convertit gladium suum in vaginam. 
\verse In illo ergo tempore David videns quod exaudisset eum Dominus in area Ornan Iebusaei immolavit ibi victimas. 
\verse Tabernaculum autem Domini, quod fecerat Moyses in deserto, et altare holocaustorum ea tempestate erat in excelso Gabaon; 
\verse et non praevaluit David ire, ut ibi obsecraret Deum; nimio enim fuerat timore perterritus videns gladium angeli Domini. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Dixitque David: “Haec est domus Domini Dei, et hoc est altare holocausti pro Israel". 
\verse Et praecepit, ut congregarentur omnes advenae de terra Israel, et constituit ex eis latomos ad caedendos lapides et poliendos, ut aedificaretur domus Dei.  
\verse Ferrum quoque plurimum ad clavos ianuarum et ad commissuras atque iuncturas praeparavit David et aeris pondus innumerabile. 
\verse Ligna quoque cedrina non poterant aestimari, quae Sidonii et Tyrii deportaverant ad David. 
\verse Et dixit David: “Salomon filius meus puer parvulus est et tener; domus autem, quae aedificanda est Domino, talis esse debet, ut in cunctis regionibus nominetur et glorificetur. Praeparabo ergo ei necessaria". Et ob hanc causam ante mortem suam omnes paravit impensas. 
\verse Vocavitque Salomonem filium suum et praecepit ei, ut aedificaret domum Domino, Deo Israel; 
\verse dixitque David ad Salomonem: “Fili mi, voluntatis meae fuit, ut aedificarem domum nomini Domini Dei mei, 
\verse sed factus est ad me sermo Domini dicens: “Multum sanguinem effudisti et magna bella bellasti. Non poteris aedificare domum nomini meo, tanto effuso sanguine coram me. 
\verse Filius, qui nascetur tibi, erit vir quietissimus; faciam enim eum requiescere ab omnibus inimicis suis per circuitum et ob hanc causam Salomon vocabitur, et pacem et otium dabo in Israel cunctis diebus eius. 
\verse Ipse aedificabit domum nomini meo, et ipse erit mihi in filium, et ego ero ei in patrem; firmaboque solium regni eius super Israel in aeternum”. 
\verse Nunc ergo, fili mi, sit Dominus tecum; et prosperare et aedifica domum Domino Deo tuo, sicut locutus est de te.  
\verse Tantum det tibi Dominus prudentiam et sensum, ut regere possis Israel et custodire legem Domini Dei tui; 
\verse tunc enim proficere poteris, si custodieris mandata et iudicia, quae praecepit Dominus Moysi super Israel. Confortare et viriliter age; ne timeas neque paveas. 
\verse Ecce ego in labore meo praeparavi impensas domus Domini: auri talenta centum milia et argenti mille milia talentorum, aeris vero et ferri non est pondus, vincitur enim numerus magnitudine. Ligna et lapides praeparavi; tu autem ad ea adicies. 
\verse Habes quoque plurimos artifices latomos et caementarios artificesque lignorum et omnium artium ad faciendum opus prudentissimos 
\verse in auro et argento et aere et ferro, cuius non est numerus. Surge igitur et fac, et erit Dominus tecum". 
\verse Praecepit quoque David cunctis principibus Israel, ut adiuvarent Salomonem filium suum: “
\verse Cernitis, inquiens, quod Dominus Deus vester vobiscum sit et dederit vobis requiem per circuitum et tradiderit habitatores terrae in manu vestra, et subiecta sit terra coram Domino et coram populo eius. 
\verse Praebete igitur corda vestra et animas vestras, ut quaeratis Dominum Deum vestrum; et consurgite et aedificate sanctuarium Domini Dei, ut introducatur arca foederis Domini et vasa Deo consecrata in domum, quae aedificatur nomini Domini". 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Igitur David senex et plenus dierum regem constituit Salomonem filium suum super Israel 
\verse et congregavit omnes principes Israel et sacerdotes atque Levitas. 
\verse Numeratique sunt Levitae a triginta annis et supra, et inventa sunt triginta octo milia virorum. 
\verse “Ex his, inquit, praesint ministerio domus Domini viginti quattuor milia, praepositi autem et iudices sex milia; 
\verse porro quattuor milia ianitores et totidem psaltae canentes Domino in organis, quae feci ad canendum". 
\verse Et distribuit eos David per vices filiorum Levi Gerson videlicet et Caath et Merari. 
\verse Filii Gerson: Ladan et Semei. 
\verse Filii Ladan: princeps Iahiel et Zetham et Ioel, tres. 
\verse Filii Semei: Salomith et Hoziel et Aran, tres; isti principes familiarum Ladan. 
\verse Porro filii Semei: Iahath et Ziza et Iehus et Beria; isti filii Semei, quattuor. 
\verse Erat autem Iahath prior, Ziza secundus; porro Iehus et Beria non habuerunt plurimos filios, et idcirco in una familia unaque domo computati sunt. 
\verse Filii Caath: Amram et Isaar, Hebron et Oziel, quattuor. 
\verse Filii Amram: Aaron et Moyses. Separatusque est Aaron, ut sanctificaret sanctissima, ipse et filii eius in sempiternum, et adoleret Domino et serviret ei ac benediceret in nomine eius in perpetuum. 
\verse Moysi quoque hominis Dei filii annumerati sunt in tribu Levi. 
\verse Filii Moysi: Gersam et Eliezer. 
\verse Filii Gersam: Subael primus. 
\verse Fuerunt autem filii Eliezer: Rohobia primus, et non erant Eliezer filii alii; porro filii Rohobia multiplicati sunt nimis. 
\verse Filii Isaar: Salomoth primus. 
\verse Filii Hebron: Ieriau primus, Amarias secundus, Iahaziel tertius, Iecmaam quartus. 
\verse Filii Oziel: Micha primus, Iesia secundus. 
\verse Filii Merari: Moholi et Musi. Filii Moholi: Eleazar et Cis; 
\verse mortuus est autem Eleazar et non habuit filios sed filias acceperuntque eas filii Cis fratres earum. 
\verse Filii Musi: Moholi et Eder et Ierimoth, tres. 
\verse Hi filii Levi in familiis suis, principes familiarum per vices et numerum capitum singulorum, qui faciebant opera ministerii domus Domini a viginti annis et supra. 
\verse Dixit enim David: “Requiem dedit Dominus, Deus Israel, populo suo et habitat in Ierusalem usque in aeternum; 
\verse nec erit officii Levitarum, ut ultra portent tabernaculum et omnia vasa eius ad ministrandum. 
\verse Iuxta praecepta igitur David novissima, supputabitur numerus filiorum Levi a viginti annis et supra, 
\verse et erunt sub manu filiorum Aaron in cultum domus Domini pro atriis et exedris et in purificationem omnis rei sacrae et in ministerium templi Dei,  
\verse pro panibus propositionis et farina oblationis et laganis azymorum et pro sartagine et ad torrendum et super omne pondus atque mensuram. 
\verse Et stent mane ad confitendum et canendum Domino similiterque ad vesperam, 
\verse tam in oblatione holocaustorum Domini quam in sabbatis et calendis et sollemnitatibus reliquis, iuxta numerum et caeremonias uniuscuiusque rei iugiter coram Domino.  
\verse Et custodiant observationes tabernaculi conventus et ritum sanctuarii et observationem filiorum Aaron fratrum suorum, ut ministrent in domo Domini". 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Porro filiis Aaron hae partiones erant. Filii Aaron: Nadab et Abiu et Eleazar et Ithamar. 
\verse Mortui sunt autem Nadab et Abiu ante patrem suum absque liberis; sacerdotioque functus est Eleazar et Ithamar. 
\verse Et divisit eos David cum Sadoc de filiis Eleazari et cum Achimelech de filiis Ithamar, secundum vices suas et ministerium. 
\verse Inventique sunt multo plures filii Eleazar secundum capita virorum quam filii Ithamar; divisit igitur eis, hoc est filiis Eleazar principes per familias sedecim, et filiis Ithamar per familias et domos suas octo. 
\verse Porro divisit utrasque inter se familias sortibus; erant enim principes sanctuarii et principes Dei tam de filiis Eleazar quam de filiis Ithamar. 
\verse Descripsitque eos Semeias filius Nathanael scriba Levites coram rege et principibus et Sadoc sacerdote et Achimelech filio Abiathar, principibus quoque familiarum sacerdotalium et leviticarum: unam familiam pro Eleazar et unam pro Ithamar. 
\verse Exivit autem sors prima Ioiarib, secunda Iedaiae, 
\verse tertia Harim, quarta Seorim, 
\verse quinta Melchia, sexta Miamin, 
\verse septima Accos, octava Abia,  
\verse nona Iesua, decima Sechenia, 
\verse undecima Eliasib, duodecima Iacim, 
\verse tertia decima Hoppha, quarta decima Isbaab, 
\verse quinta decima Belga, sexta decima Emmer, 
\verse septima decima Hezir, octava decima Aphses, 
\verse nona decima Phethahia, vicesima Hezechiel, 
\verse vicesima prima Iachin, vicesima secunda Gamul, 
\verse vicesima tertia Dalaiau, vicesima quarta Maaziau. 
\verse Hae vices eorum secundum ministeria sua, ut ingrediantur domum Domini, et iuxta ritum suum sub manu Aaron patris eorum, sicut praecepit Dominus, Deus Israel. 
\verse Porro filiorum Levi, qui reliqui fuerant: de filiis Amram Subael et de filiis Subael Iehedeia. 
\verse De filiis quoque Rohobiae princeps Iesias. 
\verse De Isaaritis vero Salomoth; de filiis Salomoth Iahath. 
\verse De Hebronitis: Ieriau, Amarias secundus, Iahaziel tertius, Iecmaam quartus. 
\verse Filius Oziel Micha; de filiis Micha Samir; 
\verse frater Micha Iesia; de filiis Iesiae Zacharias. 
\verse Filii Merari: Moholi et Musi. Filii eius: Iaziau et Bani.  
\verse Filius Merari: de Iaziau filio suo Soam et Zacchur et Hebri. 
\verse Porro de Moholi filius Eleazar, qui non habebat liberos. 
\verse Filius vero Cis Ierameel;  
\verse filii Musi: Moholi, Eder et Ierimoth. Isti filii Levi secundum familias suas. 
\verse Ipsi quoque miserunt sortes sicut fratres sui, filii Aaron coram David rege et Sadoc et Achimelech et principibus familiarum sacerdotalium et leviticarum tam maiores quam minores; omnes sors aequaliter dividebat. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Igitur David et magistratus exercitus segregaverunt in ministerium filios Asaph et Heman et Idithun, qui prophetarent in citharis et psalteriis et cymbalis, secundum numerum suum dedicato sibi officio servientes. 
\verse De filiis Asaph: Zacchur et Ioseph et Nathania et Asarela filii Asaph erant sub manu Asaph prophetantis sub manu regis. 
\verse De Idithun; filii Idithun: Godolias, Sori, Iesaias et Hasabias et Matthathias, sex, sub manu patris sui Idithun, qui in cithara prophetabat ad confitendum et laudandum Dominum. 
\verse De Heman quoque; filii Heman: Bocciau, Matthaniau, Oziel, Subael et Ierimoth, Hananias, Hanani, Eliatha, Geddelthi et Romemthiezer et Iesbacasa, Mellothi, Othir, Mahazioth; 
\verse omnes isti filii Heman videntis regis iuxta sermones Dei, quod exaltaret cornu eius; deditque Deus Heman filios quattuordecim et filias tres. 
\verse Universi sub manu patris sui ad cantandum in templo Domini distributi erant in cymbalis et psalteriis et citharis, in ministeria domus Dei sub manu regis: Asaph et Idithun et Heman. 
\verse Fuit autem numerus eorum cum fratribus suis eruditis in cantando Domino, cuncti magistri, ducenti octoginta octo. 
\verse Miseruntque sortes pro ministerio ex aequo, tam maior quam minor, magister pariter et discipulus. 
\verse Egressaque est sors prima Ioseph, qui erat de Asaph. Secunda Godoliae, ipsi et fratribus eius et filiis eius, duodecim. 
\verse Tertia Zacchur, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Quarta Isari, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Quinta Nathaniau, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Sexta Bocciau, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Septima Isreela, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Octava Iesaiae, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Nona Matthaniau, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Decima Semei, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Undecima Azareel, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Duodecima Hasabiae, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Tertia decima Subael, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Quarta decima Matthathiae, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Quinta decima Ierimoth, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Sexta decima Hananiae, filiis et fratribus eius, duodecim.  
\verse Septima decima Iesbacasae, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Octava decima Hanani, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Nona decima Mellothi, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Vicesima Eliatha, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Vicesima prima Othir, filiis et fratribus eius, duodecim.  
\verse Vicesima secunda Geddelthi, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Vicesima tertia Mahazioth, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\verse Vicesima quarta Romemthiezer, filiis et fratribus eius, duodecim. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Divisiones autem ianitorum. De Coritis: Meselemia filius Core de filiis Abiasaph. 
\verse Filii Meselemiae: Zacharias primogenitus, Iedihel secundus, Zabadias tertius, Iathanael quartus,  
\verse Elam quintus, Iohanan sextus, Elioenai septimus. 
\verse Filii autem Obededom: Semeias primogenitus, Iozabad secundus, Ioah tertius, Sachar quartus, Nathanael quintus, 
\verse Ammiel sextus, Issachar septimus, Phollathi octavus, quia benedixit illi Deus. 
\verse Semeiae autem filio eius nati sunt filii praefecti familiarum suarum, erant enim viri fortissimi; 
\verse filii ergo Semeiae: Othni et Raphael et Obed, Elzabad, fratres eius viri fortissimi, Eliu quoque et Samachias; 
\verse omnes hi de filiis Obededom, ipsi et filii et fratres eorum fortissimi ad ministrandum sexaginta duo de Obededom. 
\verse Porro Meselemiae filii et fratres eorum robustissimi decem et octo. 
\verse De Hosa autem, de filiis Merari, erant filii: Semri princeps — non enim fuerat primogenitus, et idcirco posuerat eum pater eius in principem — 
\verse Helcias secundus, Tabelias tertius, Zacharias quartus; omnes hi filii et fratres Hosa tredecim. 
\verse Hae divisiones ianitorum: secundum capita virorum habebant ministeria sicut et fratres eorum ad ministrandum in domo Domini. 
\verse Missae sunt ergo sortes ex aequo et parvis et magnis per familias suas in unamquamque portarum. 
\verse Cecidit igitur sors orientalis Selemiae; porro Zachariae filio eius consiliario prudentissimo et erudito sortito obtigit plaga septentrionalis; 
\verse Obededom vero australis, et filiis eius horreum; 
\verse Sephim et Hosa occidentalis iuxta portam Sallecheth apud viam ascensionis. Custodia iuxta custodiam: 
\verse ad orientem per diem sex et ad aquilonem quattuor per diem, atque ad meridiem similiter in die quattuor et pro horreo bini et bini, 
\verse pro Parbar quoque ad occidentem quattuor in via, duo pro Parbar. 
\verse Hae sunt divisiones ianitorum filiorum Core et Merari. 
\verse Porro Levitae fratres eorum super thesauros domus Dei ac thesauros rerum consecratarum. 
\verse De filiis Ladan Gersonitae principes familiarum Ladan Gersonitae erant Iahielitae. 
\verse Filii Iahiel et Zetham et Ioel fratrum eius erant super thesauros domus Domini. 
\verse De Amramitis et Isaaritis et Hebronitis et Ozielitis: 
\verse Subael filius Gersam filii Moysi praepositus thesauris. 
\verse Fratres quoque eius Eliezer, cuius filius Rohobia et huius filius Iesaias; et huius filius Ioram, huius quoque filius Zechri et huius filius Selemith. 
\verse Ipse Selemith et fratres eius super omnes thesauros rerum consecratarum, quas sanctificavit David rex et principes familiarum et tribuni et centuriones et duces exercitus 
\verse de bellis et manubiis proeliorum, quas consecraverant ad sustentandum templum Domini. 
\verse Et universa, quae consecraverant Samuel videns et Saul filius Cis et Abner filius Ner et Ioab filius Sarviae, omnia donaria sacra erant sub manu Selemith et fratrum eius. 
\verse De Isaaritis vero erant Chonenias et filii eius ad opera forinsecus super Israel praefecti et iudices. 
\verse Porro de Hebronitis Hasabias et fratres eius viri strenui mille septingenti erant magistratus Israel trans Iordanem contra occidentem in cunctis operibus Domini et in ministerium regis; 
\verse Hebronitarum autem princeps fuit Ieria secundum cognationes et familias eorum. Quadragesimo anno regni David recensiti sunt et inventi viri fortes in Iazer Galaad 
\verse fratresque eius viri strenui duo milia septingenti principes familiarum; praeposuit autem eos David rex Rubenitis et Gadditis et dimidio tribus Manasse in omne ministerium Dei et regis. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Filii autem Israel secundum numerum suum, principes familiarum, tribuni et centuriones et praefecti, qui ministrabant regi iuxta turmas suas ingredientes et egredientes per singulos menses in anno, unaquaeque turma viginti quattuor milia. 
\verse Primae turmae in primo mense Iesbaam praeerat filius Zabdiel, et sub eo viginti quattuor milia; 
\verse erat de filiis Phares princeps cunctorum principum in exercitu mense primo. 
\verse Secundi mensis habebat turmam Dudi Ahohites, et sub eo viginti quattuor milia. 
\verse Dux quoque turmae tertiae in mense tertio erat Banaias filius Ioiadae sacerdotis, et in divisione sua viginti quattuor milia; 
\verse ipse est Banaias fortissimus inter triginta et super triginta; praeerat autem turmae ipsius Amizabad filius eius.  
\verse Quartus, mense quarto, Asael frater Ioab et Zabadias filius eius post eum, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Quintus, mense quinto, princeps Samaoth Zaraita, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Sextus, mense sexto, Hira filius Acces Thecuites, et in turma eius viginti quattuor milia.  
\verse Septimus, mense septimo, Helles Phalonites de filiis Ephraim, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Octavus, mense octavo, Sobbochai Husathites de stirpe Zara, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Nonus, mense nono, Abiezer Anathothites de filiis Beniamin, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Decimus, mense decimo, Maharai Netophathites de stirpe Zara, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Undecimus, mense undecimo, Banaias Pharathonites de filiis Ephraim, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Duodecimus, mense duodecimo, Holdai Netophathites de stirpe Othoniel, et in turma eius viginti quattuor milia. 
\verse Porro tribubus praeerant Israel: Rubenitis dux Eliezer filius Zechri; Simeonitis Saphatia filius Maacha; 
\verse Levitis Hasabias filius Camuel; Aaronitis Sadoc; 
\verse Iudae Eliu de fratribus David; Issachar Amri filius Michael;  
\verse Zabulon Iesmaias filius Abdiae; Nephthali Ierimoth filius Azriel; 
\verse filiis Ephraim Osee filius Ozaziu; dimidio tribus Manasse Ioel filius Phadaiae;  
\verse et dimidio tribus Manasse in Galaad Iaddo filius Zachariae; Beniamin autem Iasiel filius Abner; 
\verse Dan vero Azareel filius Ieroham: hi principes tribuum Israel. 
\verse Noluit autem David numerare eos a viginti annis inferius, quia dixerat Dominus ut multiplicaret Israel quasi stellas caeli. 
\verse Ioab filius Sarviae coeperat numerare nec complevit, quia super hoc ira irruerat in Israel, et idcirco numerus non est relatus in librum annalium regis David. 
\verse Super thesauros autem regis fuit Azmaveth filius Adiel; his autem thesauris, qui erant in regione, in urbibus et in vicis et in turribus praesidebat Ionathan filius Oziae. 
\verse Operi autem rustico et agricolis, qui exercebant terram, praeerat Ezri filius Chelub. 
\verse Vinearumque cultoribus Semei Ramathites; cellis autem vinariis in vineis Zabdi Sephamatites. 
\verse Nam super oliveta et ficeta, quae erant in Sephela, Baalhanan Gederites; super apothecas autem olei Ioas. 
\verse Porro armentis, quae pascebantur in Saron, praepositus fuit Setrai Saronites, et super boves in vallibus Saphat filius Adli. 
\verse Super camelos vero Ubil Ismaelites, et super asinas Iehedeia Meronathites; 
\verse super oves quoque Iaziz Agarenus: omnes hi principes substantiae regis David. 
\verse Ionathan autem patruus David consiliarius, vir prudens et litteratus, ipse et Iahiel filius Hachamonitis erant cum filiis regis. 
\verse Achitophel etiam consiliarius regis, et Chusai Arachites amicus regis; 
\verse post Achitophel fuit Ioiada filius Banaiae et Abiathar. Princeps autem exercitus regis erat Ioab. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Convocavit igitur David omnes principes Israel, duces tribuum et praepositos turmarum, qui ministrabant regi, tribunos quoque et centuriones et, qui praeerant substantiae et gregibus regis filiorumque suorum, cum eunuchis et fortibus et robustissimis quibusque in exercitu Ierusalem. 
\verse Cumque surrexisset rex et stetisset, ait: “Audite me, fratres mei et populus meus. Cogitavi ut aedificarem domum, in qua requiesceret arca foederis Domini et scabellum pedum Dei nostri, et ad aedificandum omnia praeparavi; 
\verse Deus autem dixit mihi: “Non aedificabis domum nomini meo, eo quod sis vir bellator et sanguinem fuderis”. 
\verse Sed elegit Dominus, Deus Israel, me de universa domo patris mei, ut essem rex super Israel in sempiternum; Iudam enim elegit principem, porro in domo Iudae domum patris mei, et in filiis patris mei placuit ei, ut me eligeret regem super cunctum Israel. 
\verse Sed et de filiis meis — filios enim multos dedit mihi Dominus — elegit Salomonem filium meum, ut sederet in throno regni Domini super Israel. 
\verse Dixitque mihi: “Salomon filius tuus aedificabit domum meam et atria mea; ipsum enim elegi mihi in filium, et ego ero ei in patrem. 
\verse Et firmabo regnum eius usque in aeternum, si perseveraverit facere praecepta mea et iudicia, sicut et hodie”. 
\verse Nunc igitur coram universo Israel coetu Domini, audiente Deo nostro, custodite et perquirite cuncta mandata Domini Dei vestri, ut possideatis terram bonam et relinquatis eam in hereditatem filiis vestris post vos usque in sempiternum. 
\verse Tu autem, Salomon, fili mi, scito Deum patris tui et servi ei corde perfecto et animo voluntario; omnia enim corda scrutatur Dominus et universas mentium cogitationes intellegit. Si quaesieris eum, invenies; si autem dereliqueris illum, proiciet te in aeternum. 
\verse Nunc ergo vide quia elegit te Dominus, ut aedificares domum sanctuarii; confortare et perfice". 
\verse Dedit autem David Salomoni filio suo descriptionem porticus et templi et cellariorum et cenaculorum et cubiculorum interiorum et domus propitiatorii  
\verse necnon et omnium, quae per Spiritum cum eo erant, de atriis domus Domini et de omnibus exedris per circuitum, de thesauris domus Dei et de thesauris rerum consecratarum 
\verse et de divisionibus sacerdotalibus et leviticis, de omni opere ministerii domus Domini et de universis vasis ministerii templi Domini,  
\verse de auro in pondere per singula vasa ministerii, de omnibus vasis argenteis in pondere per omnia vasa pro operum diversitate; 
\verse sed et ad candelabra aurea et ad lucernas eorum aurum pro mensura uniuscuiusque candelabri et lucernarum, similiter et in candelabris argenteis et in lucernis eorum pro diversitate mensurae, pondus argenti indicavit. 
\verse Aurum quoque in mensas propositionis pro diversitate mensarum, similiter et argentum in alias mensas argenteas;  
\verse ad fuscinulas quoque et phialas et crateras ex auro purissimo et scyphos aureos pro qualitate mensurae pondus distribuit in scyphum et scyphum; similiter et in scyphos argenteos diversum argenti pondus constituit, 
\verse altari autem, in quo adoletur incensum, aurum purissimum, et aurum pro structura quadrigae cherubim extendentium alas et velantium arcam foederis Domini. 
\verse “Omnia, inquit, venerunt scripta manu Domini ad me, ut intellegerem universa opera exemplaris". 
\verse Dixit quoque David Salomoni filio suo: “Viriliter age et confortare et fac, ne timeas et ne paveas; Dominus enim Deus meus tecum erit et non dimittet te nec derelinquet, donec perficias omne opus ministerii domus Domini. 
\verse Ecce divisiones sacerdotum et Levitarum: parati erunt in omne ministerium domus Dei; et assistet tibi in omni opere quisquis in sapientia ad omne ministerium promptus fuerit, principes quoque et universus populus in negotiis tuis". 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}  
\verse Locutusque est David rex ad omnem ecclesiam: “Salomonem filium meum unum elegit Deus adhuc puerum et tenellum; opus autem grande est: neque enim homini praeparatur habitatio sed Domino Deo. 
\verse Ego autem totis viribus meis praeparavi impensas domus Dei mei: aurum ad vasa aurea et argentum in argentea, aes in aenea, ferrum in ferrea, ligna ad lignea, lapides onychinos et ad inserendum, durum caementum et lapides diversorum colorum omnemque pretiosum lapidem et marmor Parium abundantissime. 
\verse Et super haec, cum delectarer super domo Dei mei, de peculio meo aurum et argentum do in templum Dei mei, exceptis his, quae paravi in aedem sanctam: 
\verse tria milia talenta auri de auro Ophir et septem milia talentorum argenti probatissimi ad operiendos parietes templi; 
\verse et ubicumque opus est aurum pro aureis, et ubicumque opus est argentum pro argenteis et pro quolibet opere per manus artificum; et si quis sponte offert, impleat manum suam hodie et offerat, quod voluerit, Domino". 
\verse Sponte obtulerunt itaque principes familiarum et proceres tribuum Israel, tribuni quoque et centuriones et principes operis regis; 
\verse dederuntque in opera domus Dei auri talenta quinque milia et solidos decem milia, argenti talenta decem milia et aeris talenta decem et octo milia, ferri quoque centum milia talentorum. 
\verse Et apud quemcumque inventi sunt lapides, dederunt in thesaurum domus Domini in manum Iahiel Gersonitis. 
\verse Laetatusque est populus super prompto animo eorum, quia corde toto offerebant ea Domino; sed et David rex laetatus est gaudio magno. 
\verse Et benedixit Domino coram universa multitudine et ait: “Benedictus es, Domine, Deus Israel patris nostri, ab aeterno in aeternum. 
\verse Tua est, Domine, magnificentia et potentia, gloria, splendor atque maiestas. Cuncta enim, quae in caelo sunt et in terra, tua sunt. Tuum, Domine, regnum, et tu elevaris ut caput super omnia. 
\verse De te sunt divitiae et gloria, tu dominaris omnium. In manu tua virtus et potentia, in manu tua est magnificare et firmare omnia. 
\verse Nunc igitur, Deus noster, confitemur tibi et laudamus nomen tuum inclitum. 
\verse Quis ego, et quis populus meus, ut possimus haec tibi universa offerre? Tua sunt haec omnia; et, quae de manu tua accepimus, dedimus tibi. 
\verse Peregrini enim sumus coram te et advenae, sicut omnes patres nostri; dies nostri quasi umbra super terram, et nulla est spes.  
\verse Domine Deus noster, omnis haec copia, quam paravimus, ut aedificaretur domus nomini sancto tuo, de manu tua est, et tua sunt omnia. 
\verse Scio, Deus meus, quod probes corda et simplicitatem diligas; unde et ego in simplicitate cordis mei laetus obtuli universa haec et populum tuum, qui hic repertus est, vidi cum ingenti gaudio sponte tibi offerre donaria. 
\verse Domine, Deus Abraham et Isaac et Israel patrum nostrorum, custodi in aeternum hanc voluntatem cordis eorum; et semper in venerationem tui mens ista permaneat. 
\verse Salomoni quoque filio meo da cor perfectum, ut custodiat mandata tua, testimonia tua et legitima tua et faciat universa et aedificet aedem, cuius impensas paravi". 
\verse Praecepit autem David universae ecclesiae: “Benedicite Domino Deo vestro!". Et benedixit omnis ecclesia Domino, Deo patrum suorum; et inclinaverunt se et adoraverunt Deum et deinde regem. 
\verse Immolaveruntque victimas Domino et obtulerunt holocausta die sequenti, tauros mille, arietes mille, agnos mille cum libaminibus suis et sacrificia abundantissime in omnem Israel. 
\verse Et comederunt et biberunt coram Domino in die illo cum grandi laetitia; et fecerunt regem secundo Salomonem filium David atque unxerunt Domino in principem et Sadoc in pontificem. 
\verse Seditque Salomon super solium Domini, ut esset rex pro David patre suo, et prosperatus est, et paruit illi omnis Israel. 
\verse Sed et universi principes et fortes et cuncti filii regis David dederunt manum subicientes se Salomoni regi. 
\verse Magnificavit ergo Dominus Salomonem in excelsum in conspectu omnis Israel et dedit illi gloriam regni, qualem nullus habuit ante eum rex Israel. 
\verse Igitur David filius Isai regnavit super universum Israel; 
\verse et dies, quibus regnavit super Israel, fuerunt quadraginta anni: in Hebron regnavit septem annis et in Ierusalem annis triginta tribus. 
\verse Et mortuus est in senectute bona plenus dierum et divitiis et gloria; et regnavit Salomon filius eius pro eo. 
\verse Gesta autem David regis priora et novissima scripta sunt in libro Samuel videntis et in libro Nathan prophetae atque in volumine Gad videntis, 
\verse universique regni eius et fortitudinis et temporum, quae transierunt sub eo sive in Israel sive in cunctis regnis terrarum.
\end{biblechapter}
