\biblebook{Prophetia Habacuc}

\begin{biblechapter}   
\verse Oraculum, quod vidit Habacuc propheta. 
\verse Usquequo, Domine, clamabo, et non exaudis? Vociferabor ad te: “Violentia!", et non salvas? 
\verse Quare ostendisti mihi iniquitatem et malitiam vides? Et vastitas et violentia est coram me, et facta est contentio, et iurgium exoritur. 
\verse Propter hoc languet lex, et non pervenit usque ad finem iudicium. Quia impius praevalet adversus iustum, propterea egreditur iudicium perversum. 
\verse “Aspicite in gentibus et videte, admiramini et obstupescite, quia opus facio in diebus vestris, quod nemo credet, cum narrabitur. 
\verse Quia ecce ego suscitabo Chaldaeos, gentem amaram et velocem, ambulantem super latitudinem terrae, ut possideat tabernacula non sua. 
\verse Horribilis et terribilis est, ex semetipsa iudicium eius et maiestas eius egredietur. 
\verse Leviores pardis equi eius et saeviores lupis deserti; et accurrunt equites eius: equites namque eius de longe venient, volabunt quasi aquila festinans ad comedendum. 
\verse Omnes, ut violentiam faciant, venient, omnes facies eorum ventus urens; et congregabunt quasi arenam captivos. 
\verse Et ipsa reges subsannabit, tyrannis illudet; ipsa super omnem munitionem ridebit et comportabit aggerem et capiet eam. 
\verse Tunc ultra progrediens quasi ventus pertransibit et constituet fortitudinem suam deum suum". 
\verse Numquid non tu a principio, Domine, Deus meus, sanctus meus, qui non morieris? Domine, ad iudicium posuisti eam; petra mea, ad corripiendum fundasti eam. 
\verse Mundi sunt oculi tui, ne videas malum; et respicere ad iniquitatem non poteris. Quare respicis super inique agentes et taces, devorante impio iustiorem se? 
\verse Fecisti homines quasi pisces maris, quasi reptile non habens principem super se. 
\verse Omnes in hamo sublevat, trahit eos in sagena sua et congregat in rete suo; super hoc laetatur et exsultat. 
\verse Propterea immolat sagenae suae et sacrificat reti suo, quia in ipsis incrassata est portio eius, et cibus eius pinguis. 
\verse Propter hoc ergo evaginabit gladium suum semper, ut interficiat gentes sine misericordia? 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}   
\verse Super custodiam meam stabo et consistam super speculam et contemplabor, ut videam quid dicat mihi et quid respondeat ad querelam meam. 
\verse Et respondit mihi Dominus et dixit: “Scribe visum et explana eum super tabulas, ut percurrat, qui legerit eum. 
\verse Quia adhuc visus ad tempus constitutum, sed anhelat in finem et non mentietur; si moram fecerit, exspecta illum, quia veniens veniet et non tardabit. 
\verse Ecce languidus, in quo non est anima recta; iustus autem in fide sua vivet". 
\verse Et profecto divitiae decipiunt virum superbum, et non perveniet ad finem; qui dilatat quasi infernus fauces suas et ipse quasi mors et non adimpletur: et congregat ad se omnes gentes et coacervat ad se omnes populos. 
\verse Numquid non omnes isti super eum parabolam sument et loquelam aenigmatum dicentes: “Vae ei, qui multiplicat non sua — usquequo? C et aggravat pignora super se!". 
\verse Numquid non repente consurgent, qui mordeant te, et evigilabunt agitantes te, et eris in rapinam eis? 
\verse Quia tu spoliasti gentes multas, spoliabunt te omnes, qui reliqui fuerint de populis; propter sanguinem hominum et oppressionem terrae, civitatum et omnium habitantium in eis. 
\verse Vae, qui congregat lucrum iniustum in malum domui suae, ut ponat in excelso nidum suum et salvet se de manu mali! 
\verse Consilium cepisti in confusionem domui tuae concidendi populos multos et peccasti in animam tuam. 
\verse Quia lapis de pariete clamabit, et trabes de contignatione respondebit ei. 
\verse Vae, qui aedificat civitatem in sanguinibus et condit urbem in iniquitate! 
\verse Numquid non haec a Domino sunt exercituum, ut laborent populi pro igne, et gentes in vacuum fatigentur? 
\verse Quia replebitur terra cognitione gloriae Domini, sicut aquae operiunt mare. 
\verse Vae, qui potum dat amico suo mittens venenum suum et inebrians eum, ut aspiciat nuditatem eius! 
\verse Repleris ignominia pro gloria; bibe tu quoque et denudare! Transibit ad te calix dexterae Domini, et veniet ignominia super gloriam tuam. 
\verse Quia vastitas Libani operiet te, et miseria animalium deterrebit te propter sanguinem hominum et oppressionem terrae, civitatum et omnium habitantium in eis. 
\verse Quid prodest sculptile, quia sculpsit illud fictor suus; conflatile et oraculum mendax, quia speravit in figmento fictor eius, ut faceret simulacra muta? 
\verse Vae, qui dicit ligno: “Expergiscere!", “Surge!" lapidi tacenti! Numquid ipse docere poterit? Ecce iste coopertus est auro et argento, et omnis spiritus non est in visceribus eius. 
\verse Dominus autem in templo sancto suo; sileat a facie eius omnis terra. 
\end{biblechapter}

\begin{biblechapter}   
\verse Oratio Habacuc prophetae. Secundum melodiam lamentationum. 
\verse Domine, audivi auditionem tuam et timui, Domine, opus tuum. In medio annorum vivifica illud, in medio annorum notum facies. Cum iratus fueris, misericordiae recordaberis. 
\verse Deus a Theman veniet, et Sanctus de monte Pharan. — Selah. Operit caelos gloria eius, et laudis eius plena est terra. 
\verse Splendor eius ut lux erit, radii ex manibus eius: ibi abscondita est fortitudo eius. 
\verse Ante faciem eius ibit mors, et egredietur pestis post pedes eius.  
\verse Stetit et concussit terram, aspexit et dissolvit gentes. Et contriti sunt montes saeculi, incurvati sunt colles antiqui ab itineribus aeternitatis eius. 
\verse In afflictione vidi tentoria Chusan; turbantur pelles terrae Madian. 
\verse Numquid in fluminibus iratus es, Domine, aut in fluminibus furor tuus vel in mari indignatio tua? Quia ascendes super equos tuos, quadrigas tuas victrices. 
\verse Suscitans suscitabis arcum tuum, sagittis replevisti pharetram tuam. — Selah. In fluvios scindes terram, 
\verse viderunt te et doluerunt montes. Effuderunt aquas nubes, dedit abyssus vocem suam, in altum levavit manus suas. 
\verse Sol et luna steterunt in habitaculo suo, prae luce sagittarum tuarum discedunt, prae splendore fulgurantis hastae tuae. 
\verse In fremitu calcabis terram, in furore conteres gentes. 
\verse Egressus es in salutem populi tui, in salutem cum christo tuo. Percussisti caput de domo impii, denudasti fundamentum usque ad petram. — Selah. 
\verse Confodisti iaculis tuis caput bellatorum eius, venientium ut turbo ad dispergendum me; exsultatio eorum, sicut eius, qui devorat pauperem in abscondito.  
\verse Viam fecisti in mari equis tuis, in luto aquarum multarum. 
\verse Audivi, et conturbatus est venter meus, ad vocem contremuerunt labia mea. Ingreditur putredo in ossibus meis, et subter me vacillant gressus mei. Conquiescam in die tribulationis, ut ascendat super populum, qui invadit nos. 
\verse Ficus enim non florebit, et non erit fructus in vineis; mentietur opus olivae, et arva non afferent cibum; abscissum est de ovili pecus, et non est armentum in praesepibus. 
\verse Ego autem in Domino gaudebo et exsultabo in Deo salvatore meo.  
\verse Dominus Deus fortitudo mea et ponet pedes meos quasi cervorum et super excelsa mea deducet me. Magistro chori. Ad sonitum chordarum.   
\end{biblechapter}
